\chapter{Отчет КРИ}

Краткая аннотация важнейших и основных научных результатов,
полученных в 2022 г.
\smallskip

1. Изучены вопросы устойчивости для  нового класса стохастических
систем с запаздыванием, содержащий одновременно компоненты с
непрерывным и дискретным временем. Предложен и обоснован
модифицированный метод регуляризации для анализа различных видов
устойчивости таких систем, основанный на выборе вспомогательного
уравнения и применении теории положительно обратимых матриц.
Разработка этого метода для детерминированных
функционально-дифференциальных уравнений была осуществлена Н.В.
Азбелевым и его учениками. Получены достаточные условия моментной
устойчивости решений как в терминах положительной обратимости
матриц, построенных по параметрам этих систем, так и в терминах
коэффициентов. Проверены выполнимость этих условий для конкретных
систем уравнены. Результаты исследований опубликованы в работах
\cite{kri-1,kri-2,kri-6}.


2. Исследована глобальная  моментная устойчивость решений систем
нели-нейных дифференциальных уравнений Ито с запаздываниями.
Предложен и обоснован модифицированный метод регуляризации для
анализа различных видов устойчивости таких систем, основанный на
выборе вспомогательного уравнения и применении теории положительно
обратимых матриц. Разработка этого метода для детерминированных
функционально-дифференциальных уравнений была осуществлена Н.В.
Азбелевым и его учениками. Получены достаточные условия моментной
устойчивости решений в терминах коэффициентов как для достаточно
общих, так и конкретных классов уравнений Ито. Результаты
исследований  опубликованы в работе \cite{kri-3} и приняты к опубликованию в
журнале  Functional Differential Equations \cite{kri-4}.
\smallskip

3. Исследованы вопросы  экспоненциональной $p$-устойчивости
систем линейных дифференциальных уравнений Ито с ограниченными
запаздываниями, используя теорию положительно обратимых матриц. Для
упомянутых систем уравнений получены достаточные условия
экспоненциональной $p$-устойчивости в терминах положительной
обратимости матрица, построенной по параметрам этих систем.
Проверена выполнимость этих условий для конкретных систем уравнений.
Результаты исследований опубликованы в работе \cite{kri-5}.
\smallskip


\section{Введение}
Непрерывно-дискретные системы уравнений, образующие важный подкласс так называемых <<гибридных систем>>, характеризуются наличием двух составляющих в пространстве состояний, а именно компонент с непрерывным и дискретным временем. Интуитивно
это означает, что динамика одной из компонент является чисто
непрерывной, тогда как другая подвергается дополнительным
воздействиям в определённые моменты времени. Такие системы
естественным образом возникают в приложениях, например, в теории
управления, экологических   и биологических моделях.

Поведение многих реальных процессов в природе и технике определяется
состоянием не только в текущий, но и в предшествующие моменты
времени. Примерами могут служить динамические системы, управляемые
на значительном расстоянии, а также системы с транспортным
запаздыванием. Исследования показывают, что поведение решений систем
без учета запаздывания, даже при малой его величине, может
существенно отличаться от поведения решений тех же систем с
запаздывающим аргументом. Это обстоятельство подчеркивает
необходимость и принципиальную важность изучения таких систем. С
другой стороны, одним из основных условий физической реализуемости
процесса является его устойчивость. Поэтому изучение непрерывно-дискретных
систем и их приложений естественным образом приводит к необходимости
создания соответствующего направления в теории устойчивости.

Наконец, учет стохастических эффектов - важная часть любого
реалистичного подхода к моделированию. Например, в популяционной
динамике демографическая и экологическая стохастичность возникают
из-за изменения во времени факторов, внешних по отношению к системе,
но влияющих на выживание популяции, а в теории управления случайные
коэффициенты могут моделировать, например, неточности при
измерениях. Поэтому изучение гибридных стохастических систем
привлекает последнее время внимание многих специалистов.

Исследования устойчивости систем со случайными параметрами часто
проводятся методом функционалов Ляпунова-Красовского-Разумихина.
Однако применение прямого метода Ляпунова и его стохастических
аналогов для функцио\-нально-диф\-фе\-рен\-ци\-аль\-ных уравнений во
многих случаях встречает серьёзные трудности. В частности,
эффективные признаки устойчивости обычно удаётся доказывать этими
методами лишь для сравнительно простых классов уравнений.

Изучена задача, которая ранее, по-видимому, не исследовалась -
задача устойчивости линейных непрерывно-дискретных (гибридных)
стохастических уравнений с запаздываниями. Использование
функционалов Ляпунова-Красовского-Разумихина для изучение этой
задачи не эффективень  для получения конкретных признаков. Учитывая
это для получения признаков устойчивости применен метод
регуляризации, также известном как метод модельных (вспомогательных)
уравнений или <<$W$-метод Н.В.Азбелева>>. Этот подход ранее доказал
свою эффективность как в теории стохастических дифференциальных
уравнений, так и при исследовании стохастических разностных
уравнений. Суть метода заключается в том, что вместо функционала на
пространстве траекторий решений используется <<модельное>>
уравнение, которое обладает заданным свойством устойчивости и
которое используется для регуляризации исходного уравнения. Проверка
устойчивости последнего состоит в оценке нормы определённого
интегрального оператора или проверки положительной обратимости
некоторой матрицы. Последняя версия $W$-метода была разработана в
публикациях.
\smallskip

\section{Постановка задачи.}\label{kri-s1}
В дальнейщем систематически
используются следующие обозначения:
%\begin{itemize}
  -- $(\Omega , {\mathcal F}, ({\mathcal F})_{t\ge0},P)$
-- стохастический базис, где $ \Omega $ -- множество элементарных
событий, ${\mathcal F}$ -- $\sigma$--алгебра событий на $\Omega$,
$({\mathcal F})_{t\ge0}$-- непрерывный справа поток $\sigma$--алгебр
на $\Omega$, $P$ -- полная вероятностная мера на $\mathcal{F}$;
\\ -- $E$ --
символ математического ожидания на этом пространстве;\\
-- $k^n$ -- линейное пространство  $n$--мерных
${\mathcal F}_0$--измеримых случайных величин;\\
  --  $\mathcal B_i$ ($i=2,...,m$)
-- независимые стандартные скалярные винеровские процессы;\\
-- $D^n$ -- линейное пространство $n$--мерных прогрессивно измеримых
случайных процессов на $[0, \infty )$, траектории которых п.н.
непрерывны справа и имеют пределы слева;\\
-- $L^n$ -- линейное пространство $n$--мерных случайных
процессов на $(-\infty , 0)$, которые не зависят от винеровских процессов
$\mathcal B_i$ ($i=2,...,m$) и имеют п.н. ограниченные в
существенном траектории;\\
-- $|.|$ -- некоторая норма в $R^n$;\\
 -- $||.||$ -- норма $m\times n$--матриц, согласованная с нормой в
$R^n$;\\
 -- $\bar E$ -- единичная $m \times m$--матрица;\\
 -- $e$ --
$n$--мерный вектор-столбец, все элементы которого равны единице;\\
  -- $N$ --
множество натуральных чисел; $N_+ = \{0\}\cup N$;\\
-- $||.||_X$ -- норма в нормированном
пространстве $X$;\\
-- $\mu $ -- мера Лебега на $[0, \infty)$;\\
%\item $p\ge 1$ -- некоторое конечное число,
-- $[t]$
-- целая часть числа $t$; \\
%$p$ -- действительное число;
%-- $1 \leq p < \infty $;
--  $\gamma :[0, \infty) \rightarrow R^1 $ -- некоторая
положительная непрерывная функция;\\
--
$ M_q^{\gamma } = \left \{x: x \in D^n, ||x||_{M_q^\gamma }
 \mathrel
 {\mathop {=} \limits ^{def}} \mathrel {\mathop {\sup}
 \limits _{t
 \ge 0}} (E|\gamma (t)x(t)|^q)^{1/q} < \infty \right \},  \ \ \
 M_q^1 =  M_q$ ($1\le q <\infty$);\\
 -- $k_q^n = \left \{\alpha: \alpha \in k^n, ||\alpha ||_{k_q^n}
 \mathrel
 {\mathop {=} \limits ^{def}} (E|\alpha |^q)^{1/q} < \infty
 \right  \}$ ($1\le q <\infty$);\\
 -- $ L_q^n = \left \{\varphi: \varphi \in L^n,
 ||\varphi||_{L_q^n}
 \mathrel {\mathop {=} \limits ^{def}} \mathrel {\mathop
 {vrai \sup}
 \limits _{\varsigma < 0}}(E|\varphi (\varsigma ) |^q)^{1/q} < \infty
 \right \}$ ($1\le q <\infty$).
  %\end{itemize}

%$c_p$ -- положительное число, зависящее от $p$ ([9], с. 65) и используемое в оценке \eqref{kri-6};

Для описания класса непрерывно-дискретных систем будет зафиксировано
натуральное число $l$ ($1 \le l < n$), для которого $x_1(t), ...,
x_l(t)$ $ (t \ge 0)$ будут определять компоненты вектора состояний
системы с непрерывным временем, тогда как $x_{l+1}(s), ..., x_n(s)$
$(s \in N_+)$ будут задавать его компоненты с дискретным временем. В
векторных обозначениях это будет выглядеть так: $\hat x(t) = col
(x_1(t), ..., x_l(t))$ $(t \ge 0)$, $\tilde x(s) = col(x_{l+1}(s),
..., x_n(s))$ $ (s \in N_+)$ и $x(t) = col(\hat x(t), \tilde x([t]))
= col (x_1(t), ..., x_l(t), x_{l+1}([t]), ..., x_n([t]))$ $ (t \ge
0)$.


Исследованы вопросы моментной устойчивости решений системы линейных
дифференциальных и разностных уравнений Ито с последействием вида
\begin{equation}\label{kri-1}
\begin {array}{crl}
 d\hat x(t) = - \sum
 \limits_{j=1}^{m_1}A_{1j}(t)x(h_{1j}(t))dt +
 \sum \limits_{i=2}^m\sum \limits_{j=1}^{m_i}
 A_{ij}(t)x(h_{ij}(t))d\mathcal B_i(t) \, \, (t \ge 0),\\
\tilde x(s+1) = \tilde x(s) - \sum \limits _{j=-\infty }^{s}
A_{1}(s,j)x(j)h + \\
\sum \limits _{i=2}^{m}\sum \limits _{j=-\infty }^{s}
A_{i}(s,j)x(j)(\mathcal B_i((s+1)h) - \mathcal B_i(sh))\, \,  (s
\in N_+)\\
\end {array}
\end{equation}
по начальным данным
\begin{equation}\label{kri-1a}
x(\varsigma)=\varphi (\varsigma) {\,} {\,} (\varsigma < 0),
\end{equation}
\begin{equation}\label{kri-1b}
x(0) = b.
\end{equation}

Здесь\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- $x(t) = col (x_1(t), ..., x_l(t), x_{l+1}([t]), ...,
x_n([t]))$ $ (t \ge 0)$  -- $n$--мерный неизвестный случайный
процесс;\\
  -- $A_{ij}(t)$ -- $l \times n$--матрицы ($i = 1,...,m$, $j =
1,...,m_i$), причём элементами матриц $A_{1j}(t)$, $j = 1,...,m_1$
являются прогрессивно измеримые скалярные случайные процессы на
интервале $[0, \infty)$ с почти наверно (п.н.) локально суммируемыми
траекториями, а элементами матриц $A_{ij}(t)$, $i = 2,...,m$, $j =
1,...,m_i$ являются прогрессивно измеримые скалярные случайные
процессы на $[0, \infty)$, траектории которых п.н. локально
суммируемы с квадратом;\\
  -- $ h_{ij}(t)$, $i = 1,...,m$, $j = 1,...,m_i$ -- измеримые по
Борелю функции, заданные на $[0, \infty)$ и такие, что $h_{ij}(t)
\leq \ t {\,} {\,} (t \geq 0)$ $\mu $--почти всюду, $i = 1,...,m$,
$j = 1,...,m_i$;\\
  -- $h$ -- положительное действительное число;\\
  -- $A_i(s,j)$ -- $(n-l)\times n$--матрицы, элементами которых являются
${\mathcal F}_s$--измеримые скалярные случайные величины при
$i=1,...,m$, $s\in N_+$, $j=-\infty ,...,s$;\\
  -- $\varphi (\varsigma ) = col (\varphi _1 (\varsigma),..., \varphi
_l (\varsigma), \varphi _{l+1} ([\varsigma]), ..., \varphi _n
([\varsigma])) \, \, (\varsigma < 0)$ -- ${\mathcal F}_0$--измеримый
$n$--мерный случайный процесс с п.н. ограниченными в существенном
траекториями;\\
  -- $b = col (b_1,.., b_n)$ -- ${\mathcal F}_0$--измеримая
$n$--мерная случайная величина, т.е. $b \in k^n$.
%\end{itemize}


\begin{definition}\label{kri-def1} Под решением задачи \eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a}, \eqref{kri-1b}
понимается случайный процесс $x(t) = col (x_1(t), ..., x_l(t),
x_{l+1}([t]), ..., x_n([t]))\, \,(t \in (-\infty , \infty))$,
являющийся прогрессивно измеримым при  $t \ge 0$ и удовлетворяющий
соотношениям $x(\varsigma)=\varphi (\varsigma)\,\, (\varsigma < 0)$,
$x(0) = col (\hat x(0), \tilde x(0)) = b$, а также $P$-почти всюду
системе
$$
\begin {array}{crl}
 \hat x(t) =  \hat x(0)- \sum
 \limits_{j=1}^{m_1}\int \limits _0^tA_{1j}(\varsigma)x(h_{1j}(\varsigma))d\varsigma +
 \sum \limits_{i=2}^m\sum \limits_{j=1}^{m_i}
 \int \limits _0^t A_{ij}(\varsigma)x(h_{ij}(\varsigma))d\mathcal B_i(\varsigma) \,\, (t \ge
 0),\\
 \tilde x(s+1) = \tilde x(s) - \sum \limits _{j=-\infty }^{s}
A_{1}(s,j)x(j)h +
\end {array}
$$
$$
\begin {array}{crl}
\sum \limits _{i=2}^{m}\sum \limits _{j=-\infty }^{s}
A_{i}(s,j)x(j)(\mathcal B_i((s+1)h) - \mathcal B_i(sh)) \,\, (s
\in N_+),\\
\end {array}
$$
где первый интеграл -- это интеграл Лебега, а второй -- интеграл
Ито.
\end{definition}

Используя технику сжимающих отображений, можно убедиться, что при
сделанных предположениях задача \eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a}, \eqref{kri-1b} имеет единственное
решение. В частности, при нулевых начальных условиях эта задача
имеет только тривиальное (т.е. нулевое) решение.

Обозначим решение задачи \eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a}, \eqref{kri-1b} через $x(t, b,
\varphi)\,\,(t \in (-\infty , \infty ) )$. Очевидно, $x(., b,
\varphi) $ $ \in D^n$.

Пусть $1\le q<\infty$.

\begin{definition}\label{kri-def2} Систему \eqref{kri-1} назовем:\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- \textit{$q$-устойчивой} по начальным данным,
 если
 для любого $\epsilon > 0$ найдется такое $\delta (\epsilon)
 > 0$,
 что при всех $b \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ и
 $\|b\|_{k^n_q} + \|\varphi \|_{L^n_q} < \delta (\epsilon)$
 будет
 выполнено неравенство $(E|x(t, b, \varphi)|^q)^{1/q} \le
 \epsilon $
 для любого $t \ge 0$;\\
  -- \textit{ асимптотически $q$-устойчивой }относительно
 начальных данных, если
 оно $q$-устойчиво, и, кроме того, для всех $b \in k^n_q$,
 $\varphi \in L^n_q$ и $\|b\|_{k^n_q} + \|\varphi \|_{L^n_q}
 <
 \delta (\epsilon)$ будет выполнено соотношение $\lim \limits_{t  \rightarrow
 +\infty
 }(E|x(t, b, \varphi)|^q)^{1/q} = 0$;\\
-- экспоненциально \textit{ $q$-устойчивой}  относительно
 начальных
 данных, если существуют положительные числа $c, \lambda$
 такие, что
 для решения $x(t, b, \varphi)$ $(t \in (-\infty , \infty ))$ задачи \eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a}, \eqref{kri-1b}
 при всех $b \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ выполнено неравенство
 $$
 (E|x(t, b, \varphi)|^q)^{1/q} \leq c\exp \{-\lambda
 t\}\left (\|b\|_{k_q^n} + \|\varphi \|_{L^n_q}\right ){\,}
 {\,} (t \geq 0).
 $$
\end{definition}

Изучена \textit{экспоненциальная $q$-устойчивость}, однако
используемый метод регуляризации применим в гораздо более общем
контексте. Поскольку все виды устойчивости из определения \ref{kri-def2}
представляют практический интерес, метод исследования будет ниже
изложен в максимально общем виде.

\smallskip

\section{Метод регуляризации в задачах устойчивости}\label{kri-s2}
В этом пункте излагается основной метод исследования, применяемый в
настоящем исследовании и адаптированный к непрерывно-дискретным стохастическим
системам. Для этой цели свойства стохастической устойчивости из
определения \ref{kri-def2} будут переформулированы в более удобном виде.

Следующее свойство объединяет все виды стохастической устойчивости
из определения \ref{kri-def2}. Пусть $1\le q <\infty$.

\begin{definition}\label{kri-def3}  Систему \eqref{kri-1} назовем  $M_q^\gamma
 $-устойчивой, если при любых $b \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ для
 решения $x(., b, \varphi)$ $(t \in (-\infty , \infty ))$ задачи \eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a},
 \eqref{kri-1b}  на интервале
 $[0,\infty)$ выполняются соотношение $$x(., b, \varphi) \in M_q^\gamma$$ и
 неравенство
 $$
 \|x(., b, \varphi)\|_{M_q^\gamma} \le c\left (\|b\|_{k^n_q} +
 \|\varphi \|_{L^n_q}\right ) \
 $$
 для некоторого положительного числа $c$.
\end{definition}

 Непосредственное сравнение Определений \ref{kri-def2} и \ref{kri-def3} приводит к следующим очевидным выводам,
 на которых основан метод регуляризации (т.е. $W$-метод Н.В. Азбелева) для непрерывно-дискретных стохастических систем:\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- из  $M_q$-устойчивости системы \eqref{kri-1}
 следует $q$-устойчивость этой же системы относительно
 начальных
 данных;\\
  -- из $M_q^\gamma $-устойчивости системы \eqref{kri-1}
 (где $\gamma (t) \ge \delta > 0$ $(t \ge 0)$ и $\lim \limits
 _{t
 \rightarrow +\infty } \gamma (t) = +\infty )$ следует
 асимптотическая $q$-устойчивость этой же системы
 относительно
 начальных данных;\\
  -- из $M_q^\gamma $-устойчивости системы \eqref{kri-1}
 (где $\gamma (t) = \exp \{\lambda t\}$ $(t \geq 0)$, $\lambda$ --
 некоторое
 положительное число) следует экспоненциальная
 $q$-устойчивость
 этой же системы по начальным данным.


Для дальнейшего описания метода регуляризации рассмотрим
вспомогательную (<<модельную>>) непрерывно-дискретную систему линейных
стохастических уравнений вида
\begin{equation}\label{kri-2}
\begin {array}{crl}
 d\hat x(t) =  (- B(t)\hat x(t)+f_1(t))dt + \sum\limits_{i=2}^{m}f_i(t)d\mathcal
B_i(t)\ \ (t \ge 0),\\
\tilde x(s+1) = \tilde x(s) + (- \bar B(s)\tilde x(s)+ g_1(s))h +
\sum\limits_{i=2}^{m}g_i(s)(\mathcal B_i((s+1)h)- \mathcal
B_i((s+1)h))\ \
(s \in N_+),\\
\end {array}
\end{equation}
где  $B(t)$-- $l\times l$--матрица, элементами которой являются
прогрессивно измеримые случайные процессы на интервале $[0, \infty
)$ с п.н. локально суммируемыми траекториями, $f_1(t)$ --
$l$--мерный прогрессивно измеримый случайный процесс на $[0, \infty
)$ с п.н. локально суммируемыми траекториями, $f_i(t), i=2,...,m$ --
$l$--мерные прогрессивно измеримые случайные процессы на $[0, \infty
)$ с п.н. локально суммируемыми с квадратом траекториями, $\bar B(s)$ --
$(n-l)\times (n-l)$--матрица, элементами которой являются ${\mathcal
F}_s$--измеримые скалярные случайные величины ($s\in N_+$), $g_i(s), i=1,...,m$
-- $(n-l)$--мерные ${\mathcal F}_s$ --измеримые случайные величины
($s\in N_+$), $h>0$ -- константа из уравнения \eqref{kri-1}.


Справедливость следующей леммы непосредственно следует из известных
формул представлений решений  для линейных обыкновенных неоднородных
дифференциальных и разностных уравнений.

\begin{lemma}\label{kri-lem1} Для решений $x(t)$ системы \eqref{kri-2}  имеет место представление
$$
\begin {array}{crl}
\hat  x(t) = \hat X(t,0)\hat x(0) + \int \limits _0^t\hat X(t,
\varsigma)f(\varsigma)d\varsigma +\sum\limits_{i=2}^{m} \int \limits _0^t\hat X(t,
\varsigma)f_i(\varsigma)dB_i(\varsigma)\, \, (t \ge
0),\\
\tilde x(s) = \tilde X(s,0)\tilde x(0) + \sum \limits _{\tau =0
}^{s-1} \tilde X(s,\tau+1)g_1(\tau)h + \sum\limits_{i=2}^{m} \sum
\limits _{\tau =0 }^{s-1} \tilde X(s,\tau+1)g_i(\tau) \int \limits
_{\tau h}^{(\tau +1)h}  dB_i(\varsigma)\, \, (s \in N_+),
\end {array}
$$
где $\hat X(t, \varsigma) \, (t \ge 0, 0 \leq \varsigma \leq t)$ --
$l\times l$--матрица, столбцы которой являются решениями системы $
d\hat x(t) = - B(t)\hat x(t)dt \, \, (t \ge 0)$, причём $ \hat
X(t,t)\,\, (t \geq 0)$ -- единичная матрица размерности  $l\times
l$, а $\tilde  X(s,\tau)$ $(s, \tau \in  N_+, 0 \le \tau \le s)$ --
$(n-l) \times (n-l)$--матрица, столбцы которой являются решениями
системы $\tilde x(s+1) = \tilde x(s) + \bar B(s)\tilde x(s)h \, \,
(s \in N_+)$, причём $\tilde X(s,s) (s \in N_+)$ -- единичная
матрица размерности $(n-l) \times (n-l)$.
\end{lemma}


Используя вспомогательную систему \eqref{kri-2} и лемму \ref{kri-lem1}, перепишем задачу
\eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a}, \eqref{kri-1b}
 в следующем эквивалентном виде:
\begin{equation}\label{kri-3}
\begin {array}{crl}
\bar x(t) = X(t)b + (\Theta \bar x)(t) + (K \varphi)(t) \ \ (t \ge
0),
\end {array}
\end{equation}
где  $X(t)$ -- блочнo-диагональная матрица, у которой на главной
диагонали находятся матрицы $\hat X(t, 0)$ и $\tilde X([t],0)$, а
вне неё -- нулевые матрицы $\hat 0$ и $\tilde 0$, имеющие
размерности $l\times (n-l)$ и $(n-l)\times l$, соответственно.
Операторы $\Theta$ и $K$ имеют следующее представление:
$$
\begin {array}{crl}
(\Theta \bar x)(t)\!\! =\!\! col \!\left (\int \limits _0^t\hat X(t,
\varsigma)\!\left(B(\varsigma)\hat {\bar{x}}(\varsigma)\!\! -\!\! \sum
\limits_{j=1}^{m_1}A_{1j}(\varsigma) \bar x(h_{1j}(\varsigma))\right
)\! d\varsigma\!\! +\!\!
 \sum \limits_{i=2}^m\sum \limits_{j=1}^{m_i}\int \limits
_0^t\hat X(t, \varsigma)A_{ij}(\varsigma)\bar
x(h_{ij}(\varsigma))d\mathcal
B_i(\varsigma)\! - \right .\\
\left .\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\!\tilde X([t],\tau
\!\! +\!\! 1)\!\left(\bar B(\tau )\tilde {\bar x}(\tau)\!\! -\!\! \sum \limits _{j=0
}^{\tau}A_{1}(\tau,j)\bar x(j)\right)\! h\! + \!\sum \limits
_{i=2}^m\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde X([t],\tau\!\! +\!\! 1)\sum
\limits _{j=0 }^{\tau} A_{i}(\tau,j)\bar x(j) \!\!\int \limits
_{\tau h}^{(\tau +1)h}\! d\mathcal B_i(\zeta) \right), \\
(K\varphi )(t)
= col\left (- \sum \limits_{j=1}^{m_1}\int \limits _0^t\hat X(t,
\varsigma)A_{1j}(\varsigma)\bar \varphi
(h_{1j}(\varsigma))d\varsigma + \sum \limits_{i=2}^m\sum
\limits_{j=1}^{m_i}\int \limits _0^t\hat X(t,
\varsigma)A_{ij}(\varsigma)\bar \varphi (h_{ij}(\varsigma))d\mathcal
B_i(\varsigma)- \right .\\
\left . \sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde X([t],\tau +1)\sum
\limits _{j=-\infty }^{-1}A_{1}(\tau,j)\varphi (j)h + \sum \limits
_{i=2}^{m}\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde X([t],\tau +1)\sum
\limits _{j=-\infty }^{-1} A_{i}(\tau,j)\varphi(j)\int \limits
_{\tau h}^{(\tau +1)h}d\mathcal B_i(\zeta)\right),
\end {array}
$$
$\bar x(t) = col (\bar x_1(t), ..., \bar x_l(t), \bar x_{l+1}([t]),
..., \bar x_n([t]))$ -- неизвестный $n$--мерный случайный процесс на
$(-\infty, \infty)$ такой, что $\bar x(t) = 0$ при $t < 0$ и $\bar
x(t) = x(t)$ при $t \geq 0$, $$\hat {\bar x}(t) = col (\bar x_1(t),
..., \bar x_l(t)), \tilde {\bar x}(t) = col (\bar x_{l+1}([t]), ...,
\bar x_n([t])),$$ а $\bar  \varphi (t)$ -- известные $n$--мерные
случайные процессы на $(-\infty,, \infty)$, причём $\bar \varphi(t)
= \varphi (t)$ при
 $t < 0$ и $\bar \varphi(t) = 0$ при $t \geq 0$. Этот способ представления решений систем с запаздыванием,
заданных на $(-\infty, \infty)$, в виде уравнений на полуоси $[0,
\infty)$, широко используется в теории
функционально-дифференциальных уравнений.

\begin{theorem}\label{kri-th1}Пусть $1\le q < \infty $ и существует
система \eqref{kri-2} такая, что при любых $b \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$,
$\bar x \in M_q^\gamma $ для системы \eqref{kri-3} на интервале $[0, \infty)$
справедливы оценки
$$
\| Xb\|_{M_q^\gamma} \le c_1\|b\|_{k_q^n}, \ \ \ \|\Theta \bar
x\|_{M_q^\gamma} \le c_2\|\bar x\|_{M_q^\gamma}, \ \ \  \|K\varphi
\|_{M_q^\gamma} \le c_3  \|\varphi \|_{L^n_q},
$$
где $c_1, c_2, c_3$ -- некоторые положительные числа, причём $c_2 <
1$. Тогда система \eqref{kri-1} $M_q^\gamma$-устойчивa.
\end{theorem}

\textbf{ Доказательство.} Из представления \eqref{kri-3} следует, что
$$
\| \bar x\|_{M_q^\gamma} \le \| Xb\|_{M_q^\gamma} + \|\Theta \bar
x\|_{M_q^\gamma} +  \|K\varphi \|_{M_q^\gamma}.
 $$
В силу предположений теоремы из этого неравенства получаем, что
$$
\|\bar x\|_{M_q^\gamma} \le c_1\|b\|_{k^n_q} + c_2\|\bar
x\|_{M_q^\gamma} + c_3\|\varphi \|_{L^n_q}.
$$
Поскольку $c_2 <1$ и $x(t,b,\varphi) = \bar x(t)$  при $t \geq 0$,
то из предыдущего неравенства вытекает, что при любых $b \in k^n_q$,
$\varphi \in L^n_q$ для решения $x(t, b, \varphi)$ $(t \in (-\infty,
\infty ))$ задачи \eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a}, \eqref{kri-1b} на интервале $[0, \infty)$
выполняются соотношение $x(., b, \varphi) \in M_q^\gamma$ и
неравенство
$$
\|x(., b, \varphi)\|_{M_q^\gamma} \le c\left (\|b\|_{k^n_q} +
\|\varphi \|_{L^n_p}\right ),
$$
где $c$ -- некоторое положительное число. Следовательно,  система
\eqref{kri-1} $M_q^\gamma$-устойчивa, и теорема доказана.

Теорему \ref{kri-th1} можно использовать для получения достаточных условий
устойчивости системы \eqref{kri-1} в терминах параметров этой системы, как это
делается в классической версии $W$-метода. Однако такие условия
получаются более точными, если использовать покомпонентные оценки
решений. Ниже предлагается, поэтому, улучшенный метод регуляризации
для случая непрерывно-дискретных стохастических систем с
последействием.

\begin{definition}\label{kri-def4} Обратимая матрица $B = (b_{ij})^m_{i,j=1}$
называется положительно обратимой, если все элементы матрицы
$B^{-1}$ положительны.
\end{definition}

Как известно, матрица $B$ положительно обратима, если $b_{ij} \leq
0$ при $i, j = 1,...,m$, $i\neq j$ и выполнено одно из следующих
условий:
\begin{enumerate}
  \item  Все диагональные миноры матрицы $B$ положительны.
  \item Существуют
$\xi _i>0$, $i = 1,...,m$ такие, что $\xi_i b_{ii} > \sum \limits
_{j=1\\, i \neq j}^m\xi_j |b_{ij}|$, $i = 1,...,m$.
  \item Существуют
$\xi _i>0$, $i = 1,...,m$ такие, что $\xi_j b_{jj} > \sum \limits
_{i=1\\, i \neq j}^m\xi_i |b_{ij}|$, $j = 1,...,m$.
\end{enumerate}

В частности, если положить $\xi _i = 1$, $i = 1,...,m$, то мы
получим класс матриц со строгим диагональным преобладанием и
неположительными внедиагональными элементами.
%%%%%%%%%%%%%%%%%

Для случайного процесса $\bar x(t) = col(\bar x_1(t),...,\bar
x_l(t), \bar x_{l+1}([t]),...,\bar x_n([t]))$ и константы $1 \leq q
< \infty $ введем обозначение $ \bar x^\gamma (q) = col (\bar
x_1^\gamma (q),...,\bar x_n^\gamma (q))$, где $\bar x_i^\gamma (q) =
\sup \limits _{t \geq 0}\left (E|\gamma (t) \bar x_i(t)|^{q}\right
)^{1/q}$ при   $i = 1,...,l$ и $\bar x_i^\gamma (q) = \sup \limits
_{t \geq 0}\left (E|\gamma (t)\bar x_i([t])|^{q}\right )^{1/q}$ при
$i = l+1,...,n$,

Пусть для некоторых $1\le q < \infty $ и положительной непрерывной
функции $\gamma :[0, \infty) \rightarrow R^1 $ нам удалось с помощью
покомпонентных оценок решений системы \eqref{kri-3}, получить матричное
неравенство следующего вида:
\begin{equation}\label{kri-4}
\bar E\bar x^\gamma (q) \leq C\bar x^\gamma (q) + \bar
c\|b\|_{k^n_{q}}e + \hat c \|\varphi \|_{L^n_q} e,
\end{equation}
где $C$ -- некоторая неотрицательная матрица размерности $n\times
n$, а $\bar c, \ \hat c$ -- некоторые неотрицательные числа. Тогда
справедлива следующая теорема.

\begin{theorem}\label{kri-th2} Пусть существует вспомогательная система
\eqref{kri-2} такая, что в неравенстве \eqref{kri-4} матрица $\bar E - C$ является
положительно обратимой. Тогда система \eqref{kri-1} $M_q^\gamma$-устойчивa.
\end{theorem}

\textbf{ Доказательство.} Пользуясь положительной обратимостью матрицы
$\bar E - C$, перепишем неравенство \eqref{kri-4} в следующем виде:
$$
\bar x^\gamma (q) \leq (\bar E - C)^{-1}\left(\bar c\|b\|_{k^n_{q}}e
+ \hat c \|\varphi \|_{L^n_q} e \right),
$$
откуда получим
\begin{equation}\label{kri-5}
|\bar x^\gamma (q)| \leq c\left (\|b\|_{k^n_{q}}+ \|\varphi
\|_{L^n_q}\right ),
\end{equation}
где $c =\|(\bar E - C)^{-1}\||e|\max \{\bar c, \hat c\}$.
Поскольку $x(t,b,\varphi) = \bar x(t)$  при $t \geq 0$ и
$\|x(.,b,\varphi)\|_{M_q^\gamma} \leq |\bar x^\gamma (q)|$, то из
неравенства \eqref{kri-5} следует, что при любых $b \in k^n_q$, $\varphi \in
L^n_q$ для решений $x(t, b, \varphi)$ $(t \in (-\infty, \infty))$
задачи \eqref{kri-1}, \eqref{kri-1a}, \eqref{kri-1b} на интервале $[0,\infty)$ выполняются
соотношение $x(., b, \varphi) \in M_q^\gamma$ и неравенство
$$
\|x(., b, \varphi)\|_{M_q^\gamma} \le c(\|b\|_{k^n_q} + \|\varphi
\|_{L^n_q}),
$$
где $c$ -- некоторое положительное число. Следовательно,  система
\eqref{kri-1} $M_q^\gamma$-устойчивa. Теорема доказана.

На основе теоремы \ref{kri-th2} в следующем параграфе будут получены достаточные
условия моментной устойчивости системы \eqref{kri-1} по начальным данным в
терминах параметров этой системы.

\section{Достаточные условия $M_q^\gamma$-устойчивости}\label{kri-s3} В этом
пункте изучается задача устойчивости системы \eqref{kri-1} в смысле
Определения 3. При этом рассматриваются пространства  $M_q^\gamma$ с
весом и без него (т.е. $\gamma=1$). В последнем случае система \eqref{kri-1}
будет устойчива в смысле определения \ref{kri-def2}, т.е. по начальным данным.
$M_q^\gamma$-устойчивость с экспоненциальным весом $\gamma$ будет
использована в четвертом пункте для доказательства признаков
экспоненциальной моментной устойчивости системы \eqref{kri-1} по начальным
данным. В дальнейшем будем считать, что $1 \leq p < \infty $.

Сформулируем две леммы, которые понадобятся нам в дальнейшем.

\begin{lemma}\label{kri-lem2} Пусть $f(\varsigma )$ -- скалярный прогрессивно
измеримый  случайный процесс, интегрируемый по винеровскому процессу
$\mathcal B(\varsigma)$ на отрезке $[0, t]$. Тогда справедливо
неравенство
\begin{equation}\label{kri-6}
\left (E\left |\int \limits _0^tf(\varsigma )d\mathcal B(\varsigma
)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)} \leq c_p \left (E\left (\int \limits
_0^t|f(\varsigma )|^2d\varsigma\right )^p\right )^{1/(2p)},
\end{equation}
где $c_p$ -- некоторое число, зависящее от $p$.
\end{lemma}

Справедливость неравенства \eqref{kri-6} следует из известного неравенства,
где указаны и конкретные оценки для $c_p$.

\begin{lemma}\label{kri-lem3} Пусть $g(\varsigma)$ -- скалярная функция на $[0,
\infty)$, квадрат которой локально суммируем, а $f(\varsigma)$ --
скалярный случайный процесс такой, что $\sup \limits _{\varsigma
\geq 0}(E|f(\varsigma )|^{2p})^{1/2p} < \infty$. Тогда справедливы
следующие неравенства
\begin{equation}\label{kri-7}
\sup \limits _{t \geq 0}\left(E\left|\int \limits
_0^tg(\varsigma)f(\varsigma)d\varsigma\right|^{2p}\right)^{1/(2p)}
\leq \sup \limits _{t \geq 0}\left (\int \limits
_0^t|g(\varsigma)|d\varsigma\right )\sup \limits _{\varsigma \geq
0}\left (E\left |f(\varsigma)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)},
\end{equation}
\begin{equation}\label{kri-8}
\sup \limits _{t \geq 0}\left(E|\int \limits
_0^tg(\varsigma)^2f(\varsigma)^2d\varsigma|^{p}\right)^{1/(2p)} \leq
\sup \limits _{t \geq 0}\left (\int \limits
_0^tg(\varsigma)^2d\varsigma\right)^{1/2}\sup \limits _{\varsigma
\geq 0}\left (E\left |f(\varsigma)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)}.
\end{equation}
\end{lemma}

В дальнейшем используются  обозначения, введенные в предыдущих
параграфах. Кроме этого, элементы матрицы $A_{ij}(t)$ из системы \eqref{kri-1}
обозначаются ниже $a^{ij}_{kr}(t), k =1,...,l, r = 1,...,n$  при $i
= 1,...,m$, $j = 1,...,m_i$, $t \geq 0$, а элементы матрицы
$A_i(s,j)$ из этой системы обозначаются $a^i_{kr}(s,j), k =
l+1,...,n, r = 1,...,n$ при $i=1,...,m$, $s\in N_+$,
$j=-\infty,...,s$.

Предположим выполнение следующих условий для системы \eqref{kri-1}:\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- существуют  суммируемые функции $\bar
a^{1j}_{kr}(t)\,\, (t\geq 0)$, $j = 1,...,m_1, k =1,...,l, r =
1,...,n$ и суммируемые с квадратом функции $\bar a^{ij}_{kr}(t)\,\,
(t\geq 0)$, $i = 2,...,m, j = 1,...,m_i, k =1,...,l, r = 1,...,n$
такие, что $|a^{ij}_{kr}(t)|\leq \bar a^{ij}_{kr}(t)\,\, (t\geq 0)$
$P\times\mu$--почти всюду при $i = 1, ..., m, j = 1,...,m_i, k
=1,...,l, r = 1,...,n$;\\
  -- существуют
неотрицательные числа $\bar a^i_{kr}(s,j),i=1,...,m, k = l+1, ...,
n, r = 1,...,n, s\in N_+, j=-\infty,...,s$ такие, что
$|a^i_{kr}(s,j)| \leq \bar a^i_{kr}(s,j)$ $P$--почти всюду при
$i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r = 1,...,n, s\in N_+, j=-\infty,...,s
$;\\
  -- $ \sum \limits _{\tau=0 }^{\infty }\sum \limits _{j = -\infty
}^{\tau}\bar a^{i}_{kr}(\tau,j) < \infty$ при $i=1,...,m, k = l+1,
..., n, r = 1,...,n$.

%\end{itemize}
Определим элементы $n\times n$--матрицы $C$ следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kr} = \sum \limits_{j=1}^{m_1}\int \limits _0^{\infty } \bar
a^{1j}_{kr}(\varsigma)d\varsigma + c_p \sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i}\left(\int \limits _0^{\infty } \bar
a^{ij}_{kr}(\varsigma )^2d\varsigma \right )^{1/2},  k
= 1, ... ,l, r = 1, ..., n,\\
c_{kr} = h\sum \limits _{\tau=0 }^{\infty }\sum \limits _{j=0
}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) + c_p \sqrt{h}\sum \limits
_{i=2}^{m}\sum \limits _{\tau=0 }^{\infty }\sum \limits _{j=0
}^{\tau} \bar a^{i}_{kr}(\tau,j), k = l+1, ...,n, r = 1, ..., n.
\end{array}
$$
В этих обозначениях справедлива

\begin{theorem}\label{kri-th3} Если матрица $\bar E - C$ положительно
обратима, то система \eqref{kri-1} $M_{2p}$--устой\-чивa.
\end{theorem}

\textbf{ Доказательство.}  Применим теорему \ref{kri-th2} при $q = 2p$ и $\gamma (t)
\equiv 1$ $(t \geq 0)$. В качестве вспомогательной системы \eqref{kri-2}
возьмем систему, у которой элементы матриц $B(t)$, $\bar B(s)$
тождественно равны нулю. В этом случае матрицы $\hat X(t, \varsigma)
\, (t \ge 0, 0\leq \varsigma \leq t)$, $\tilde X(s,\tau)$ $(s, \tau
\in N_+, 0 \le \tau \le s)$ являются единичными матрицами
размерности $l \times l$ и $(n-l) \times (n-l)$ соответственно.
Представление \eqref{kri-3} перепишем в следующем виде
$$
\begin{array}{crl}
\bar x_k(t) = b_k - \sum \limits_{j=1}^{m_1}\left (\sum
\limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^ta^{1j}_{kr}(\varsigma )\bar
x_r(h_{1j}(\varsigma ))d\varsigma + \sum \limits_{r=l+1}^{n}\int
\limits _0^ta^{1j}_{kr}(\varsigma)\bar x_r([h_{1j}(\varsigma)])d\varsigma \right )+\\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\left (\sum
\limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^ta^{ij}_{kr}(\varsigma )\bar
x_r(h_{ij}(\varsigma ))d\mathcal B_i(\varsigma ) + \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int \limits _0^ta^{ij}_{kr}(\varsigma )\bar
x_r([h_{ij}(\varsigma )])d\mathcal B_i(\varsigma )
\right ) -\\
\sum \limits_{j=1}^{m_1}\left (\sum \limits_{r=1}^{l}\int \limits
_0^ta^{1j}_{kr}(\varsigma )\bar \varphi_r(h_{1j}(\varsigma
))d\varsigma + \sum \limits_{r=l+1}^{n}\int \limits
_0^ta^{1j}_{kr}(\varsigma )\bar\varphi_r([h_{1j}(\varsigma)])d\varsigma \right )+\\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\left (\sum
\limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^ta^{ij}_{kr}(\varsigma)\bar \varphi
_r(h_{ij}(\varsigma))d\mathcal B_i(\varsigma) + \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int \limits _0^ta^{ij}_{kr}(\varsigma)\bar
\varphi _r([h_{ij}(\varsigma)])d\mathcal B_i(\varsigma)\right)\,\,
(t\geq 0), k
= 1, ... ,l,\\
\bar x_k([t]) = b_k - \sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\sum \limits
_{j=0 }^{\tau}\sum \limits _{r=1 }^n a^{1}_{kr}(\tau,j)\bar x_r(j)h
+ \sum \limits _{i=2}^{m}\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\sum \limits
_{j=0 }^{\tau} \sum \limits _{r=1 }^n a^{i}_{kr}(\tau,j)
\bar x_r(j)\int \limits _{\tau h}^{(\tau +1)h}d\mathcal B_i(\varsigma)  -\\
\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\sum \limits _{j=- \infty }^{-1}\sum
\limits _{r=1 }^n a^{1}_{kr}(\tau,j)\varphi _r(j)h + \sum \limits
_{i=2}^{m}\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\sum \limits _{j=-\infty
}^{-1} \sum \limits _{r=1 }^n a^{i}_{kr}(\tau,j)\varphi _r(j) \int
\limits _{\tau h}^{(\tau +1)h}d\mathcal B_i(\varsigma ) \,\, (t\geq
0), \\
k = l+1, ...,n.
\end {array}
$$

Из этого представления, условий теоремы и неравенств \eqref{kri-6}--\eqref{kri-8},  а
также с учётом оценок $$(E|b_k|^{2p})^{1/(2p)} \leq \|b\|_{k^n_{2p}}
\ \ (k=1,...,n), \ \ \ \mathrel {\mathop {vrai \sup} \limits
_{\varsigma < 0}}(E|\varphi _r(\varsigma )|^{2p})^{1/(2p)} <
\|\varphi  \|_{L_{2p}^n} \ \ (r=1,...,n)$$ получаем
$$
\begin{array}{crl}
\bar x^1_k(2p) \leq \|b\|_{k^n_{2p}} + \sum \limits
_{r=1}^{n}c_{kr}x^1_k(2p) +
\sum \limits_{r=1}^{n}c_{kr} \|\varphi \|_{L_{2p}^n}, k = 1, ... ,l,\\
\bar x^1_k(2p) \leq \|b\|_{k^n_{2p}} + \sum
\limits_{r=1}^{n}c_{kr}x^1_k(2p) + \sum \limits_{r=1}^{n}\bar
c_{kr}\|\varphi  \|_{L_{2p}^n}, k = l + 1, ... ,n,
\end {array}
$$
где $\bar c_{kr} = h\sum \limits _{\tau=0 }^{\infty }\sum \limits
_{j=-\infty }^{-1}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) + c_p \sqrt{h}\sum \limits
_{i=2}^{m}\sum \limits _{\tau=0 }^{\infty }\sum \limits _{j=-\infty
}^{-1} \bar a^{i}_{kr}(\tau,j), k = l+1, ...,n, r = 1, ..., n$.

Последнюю систему неравенств перепишем в матричной форме
$$
\bar E\bar x^1 (2p) \leq C\bar x^1 (2p) + \|b\|_{k^n_{q}}e +
\hat c \|\varphi \|_{L^n_q} e,
$$
где $\hat c = \max \left \{ \sum \limits_{r=1}^{n}c_{kr}, k = 1, ...
,l, \sum \limits_{r=1}^{n}\bar c_{kr}, k = l + 1, ... ,n \right \}$.
Так как матрица  $\bar E - C$ положительно обратима, то силу теоремы
\ref{kri-th2} система \eqref{kri-1} $M_{2p}$-устойчивa. Теорема доказана.

Для формулировки теоремы \ref{kri-th4} предположим, что для системы \eqref{kri-1}
выполнены условия:\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- $h_{11}(t) = t \,\,
(t \geq 0)$;\\
  -- диагональные элементы матриц $A_{11}(t)\,\, (t \geq
0)$, $A_1(s,s) \,\, (s \in N_+)$ имеют вид $a_{kk}^{11}(t) + \lambda
_k \,\, (t \geq 0), k=1, ..., l$ и $a_{kk}^{1}(s,s) + \lambda _k
\,\, (s \in N_+), k=l + 1, ..., n$ соответственно, где $\lambda _k,
k = 1, ..., n$ некоторые положительные числа, причём $0 < \lambda
_kh < 1, k = l + 1, ..., n$;\\
  -- существуют  неотрицательные числа  $\bar
a^{ij}_{kr}, i = 2,...,m, j = 1,...,m_i, k =1,...,l, r = 1,...,n$
 такие, что $|a^{ij}_{kr}(t)|\leq \bar
a^{ij}_{kr} \,\, (t\geq 0) $ $P\times\mu$--почти всюду при всех этих
индексах;\\
  -- существуют  неотрицательные числа
$\bar a^i_{kr}(s,j),i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r = 1,...,n, s\in
N_+, j=-\infty,...,s$ такие, что  $|a^i_{kr}(s,j)| \leq \bar
a^i_{kr}(s,j)$ $P$--почти всюду при всех этих индексах, причём $
\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+ }} \sum \limits
_{j=-\infty }^{\tau}\bar a^{i}_{kr}(\tau,j) < \infty$ при
$i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r = 1,...,n$.
  %\end{itemize}

Определим  элементы $n\times n$--матрицы $C$ следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kr} = \frac{1}{\lambda _k}\sum \limits_{j=1}^{m_1} \bar
a^{1j}_{kr} + \frac{c_p}{\sqrt{2\lambda _k}} \sum \limits_{i=2}^m
\sum \limits_{j=1}^{m_i} \bar a^{ij}_{kr}, \ \  k
= 1, ... ,l, r = 1, ..., n,\\
c_{kr} = \frac{1}{\lambda _k}\mathrel {\mathop {\sup}  \limits
_{\tau \in N_+ }} \sum \limits _{j=0 }^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j)
+ \frac{c_p}{\lambda _k\sqrt{h}} \sum \limits _{i=2}^{m}\mathrel
{\mathop {\sup}  \limits _{\varsigma \geq 0 }} \sum \limits _{j=0
}^{\tau} \bar a^{i}_{kr}(\tau,j), \ \ k = l+1, ...,n, r = 1, ..., n.
\end{array}
$$
Тогда справедлива

\begin{theorem}\label{kri-th4} Если матрица $\bar E - C$ положительно
обратима, то система \eqref{kri-1} $M_{2p}$--устой\-чивa.
\end{theorem}

\textbf{Доказательство.}  Воспользуемся снова теоремой \ref{kri-th2} при $q = 2p$ и
$\gamma (t) \equiv 1$ $(t \geq 0)$. В качестве вспомогательной
системы \eqref{kri-2} возьмём систему, у которой $B(t)$, $\bar B(s)$ являются
постоянными диагональными матрицами с диагональными элементами
$\lambda _k, k = 1, ..., l$ и $\lambda _k, k = l + 1, ..., n$,
соответственно. В этом случае $\hat X(t, \varsigma ) \, (t \ge 0, 0
\leq \varsigma \leq t)$, $\tilde X(s,\tau)$ $(s, \tau \in N_+, 0 \le
\tau \le s)$ также являются диагональными матрицами с диагональными
элементами $\hat x_k(t,\varsigma ) =\exp\{-\lambda _k(t -
\varsigma)\} \, (t \ge 0, 0 \leq \varsigma \leq t), k = 1, ..., l$ и
$\tilde x_k(s,\tau ) = (1 - \lambda _kh)^{s-\tau}\, (s, \tau \!\!\in
N_+, 0 \!\le \tau \le s), k = l + 1, ..., n$, соответственно. Тогда
систему \eqref{kri-3} можно записать в следующем виде
%\newpage
$$
\begin{array}{crl}
\bar x_k(t) = \hat x_k(t,0 )b_k - \sum \limits_{j=1}^{m_1}\left
(\sum \limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma)
a^{1j}_{kr}(\varsigma )\bar x_r(h_{1j}(\varsigma ))d\varsigma \! +\!\! \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int \limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma)
a^{1j}_{kr}(\varsigma)\bar x_r([h_{1j}(\varsigma)])d\varsigma \right
)+ \\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\left (\sum
\limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^t\hat
x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma )\bar x_r(h_{ij}(\varsigma
))d\mathcal B_i(\varsigma ) + \sum \limits_{r=l+1}^{n}\int \limits
_0^t\hat x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma )\bar
x_r([h_{ij}(\varsigma )])d\mathcal B_i(\varsigma ) \right )-\\
%\end{array}
%$$
%$$
%\begin{array}{crl}
 \sum
\limits_{j=1}^{m_1}\left (\sum \limits_{r=1}^{l}\int \limits
_0^t\hat x_k(t,\varsigma)a^{1j}_{kr}(\varsigma )\bar
\varphi_r(h_{1j}(\varsigma ))d\varsigma + \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int \limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma)
a^{1j}_{kr}(\varsigma )\bar\varphi_r([h_{1j}(\varsigma)])d\varsigma \right )+\\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\!\left(\sum
\limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^t\hat
x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma)\bar \varphi
_r(h_{ij}(\varsigma))d\mathcal B_i(\varsigma)\! +\!\! \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int \limits _0^t\hat
x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma)\bar \varphi
_r([h_{ij}(\varsigma)])d\mathcal B_i(\varsigma)\right),
\end{array}
$$
если $t\geq 0, \ k\!=\! 1,...,l$, и
$$
\begin{array}{crl}
\bar x_k([t]) = \tilde x_k([t],0)b_k - \sum \limits _{\tau=0
}^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1)\sum \limits _{j=0 }^{\tau}\sum
\limits _{r=1 }^n
a^{1}_{kr}(\tau,j)\bar x_r(j)h + \\
\sum \limits _{i=2}^{m}\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde
x_k([t],\tau\!\! +\!\! 1)\sum \limits _{j=0 }^{\tau} \sum \limits _{r=1 }^n
a^{i}_{kr}(\tau,j) \bar x_r(j)\!\!\int \limits _{\tau h}^{(\tau
+1)h}\!\! d\mathcal B_i(\varsigma)\!\!  -\!\! \sum \limits _{\tau=0
}^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau\!\! +\!\! 1)\sum \limits _{j=- \infty
}^{-1}\sum \limits _{r=1 }^n
a^{1}_{kr}(\tau,j)\varphi _r(j)h +\\
 \sum \limits _{i=2}^{m}\sum
\limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1)\sum \limits
_{j=-\infty }^{-1} \sum \limits _{r=1 }^n a^{i}_{kr}(\tau,j)\varphi
_r(j) \int \limits _{\tau h}^{(\tau +1)h}d\mathcal B_i(\varsigma ),
\end {array}
$$
если $t\geq 0, \ k = l+1, ...,n.$
Из этой системы, условий теоремы и неравенств \eqref{kri-6}--\eqref{kri-8}, а также
учитывая оценки $$(E|b_k|^{2p})^{1/(2p)} \leq \|b\|_{k^n_{2p}} \ \
(k=1,...,n), \ \ \ \mathrel {\mathop {vrai \sup} \limits _{\varsigma
< 0}}(E|\varphi _r(\varsigma )|^{2p})^{1/(2p)} < \|\varphi
\|_{L_{2p}^n} \ \ (r=1,...,n)$$  и равенства
$$\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{t\geq 0}}\int \limits _0^t\hat
x_k(t,\varsigma)d\varsigma = \frac{1}{\lambda _k}, \ \ \mathrel
{\mathop {\sup} \limits _{t\geq 0}} \left (\int \limits _0^t\hat
x_k(t,\varsigma)^2d\varsigma \right )^{1/2} =
\frac{1}{\sqrt{2\lambda _k}} \  (k = 1, ... ,l),$$
$$
\begin{array}{c}
\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{t\geq 0}}\sum \limits _{\tau=0
}^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1) =  \mathrel {\mathop {\sup}
\limits _{t\geq 0}}(1
+ (1-\lambda _kh)+ ... + (1-\lambda _kh)^{[t]-1} = \\
 \sum \limits
_{\tau=0 }^{\infty } (1-\lambda_kh)^\tau =
\frac{1}{1-(1-\lambda_kh)}= \frac{1}{\lambda _kh} \ \ (k = l+1,
...,n),
\end{array}
 $$
получаем
$$
\begin{array}{crl}
\bar x^1_k(2p) \leq \|b\|_{k^n_{2p}} + \sum \limits
_{r=1}^{n}c_{kr}x^1_k(2p) +
\sum \limits_{r=1}^{n}c_{kr} \|\varphi \|_{L_{2p}^n}, \ \ k = 1, ... ,l,\\
\bar x^1_k(2p) \leq \|b\|_{k^n_{2p}} + \sum
\limits_{r=1}^{n}c_{kr}x^1_k(2p) + \sum \limits_{r=1}^{n}\bar
c_{kr}\|\varphi  \|_{L_{2p}^n}, \ \ k = l + 1, ... ,n,
\end {array}
$$
где $\bar c_{kr} = \frac{1}{\lambda _k}\mathrel {\mathop {\sup}
\limits _{\tau \in N_+ }} \sum \limits _{j=-\infty }^{-1}\bar
a^{1}_{kr}(\tau,j) + \frac{c_p}{\lambda _k\sqrt{h}} \sum \limits
_{i=2}^{m}\mathrel {\mathop {\sup}  \limits _{\tau \in N_+}} \sum
\limits _{j=-\infty }^{-1} \bar a^{i}_{kr}(\tau,j), k = l+1, ...,n,
r = 1, ..., n$.

Последнюю систему неравенств запишем в матричной форме
$$
\bar E\bar x^1 (2p) \leq C\bar x^1 (2p) + \|b\|_{k^n_{q}}e +
\hat c \|\varphi \|_{L^n_q} e,
$$
где $\hat c = \max \left \{ \sum \limits_{r=1}^{n}c_{kr}, k = 1, ...
,l, \sum \limits_{r=1}^{n}\bar c_{kr}, k = l + 1, ... ,n \right \}$.
Так как матрица  $\bar E - C$ положительно обратима, то система \eqref{kri-1}
будет $M_{2p}$-устойчивой в силу теоремы \ref{kri-th2}. Теорема доказана.

В следующей теореме рассматривается $M_{2p}^\gamma $-устойчивость
системы \eqref{kri-1} с экспоненциальным весом $\gamma (t) = \exp \{\lambda
t\} \,\, (t \geq 0)$, где $\lambda$ --  некоторое  положительное
число. Эта теорема является главным источником признаков
экспоненциальной $2p$-устойчивости системы \eqref{kri-1} по начальным данным,
которые будут доказаны в следующем параграфе. Отметим, что примеры
показывают, что экспоненциальная устойчивость решений систем
детерминированных линейных функционально-дифференциальных уравнений,
как правило,  наблюдается только в случае ограниченных запаздываний.
Это объясняет, в частности, первое из условий, накладываемых на
систему \eqref{kri-1} в приводимой ниже теореме \ref{kri-th5}. Предположим, что

\noindent
%\begin{itemize}
--
существуют неотрицательные числа $\tau_{ij}$, $i = 1,...,m$, $j =
1,...,m_i$  такие, что  $0 \leq t- h_{ij}(t) \leq \tau _{ij} {\,}
{\,} (t \geq 0)$ $\mu $--почти всюду при всех этих индексах;\\
--  существуют неотрицательные числа $\bar a^{ij}_{kr}, i =
1,...,m, j = 1,...,m_i, k =1,...,l, r = 1,...,n$ такие, что
$|a^{ij}_{kr}(t)|\leq \bar a^{ij}_{kr} \,\, (t\geq 0) $
$P\times\mu$--почти всюду при всех этих индексах.
%\end{itemize}
Кроме этого, пусть существуют положительные числа $\lambda _k, k = 1, ...,
n$, для которых\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- диагональные элементы матрицы $ A_1(s,s)$ $(s \in
N_+)$ имеют вид $a_{kk}^{1}(s,s) + \lambda _k \,\, (s \in N_+), k=l
+ 1, ..., n$;\\
  --  $\sum \limits_{j\in I_k}a^{1j}_{kk}(t)  \geq
\lambda _k \,\, (t\geq 0)$ $P\times\mu$--почти всюду при $k =
1,...,l$ для некоторых подмножеств $I_k \subset \{1,..., m_1\}, k =
1,..., l$;\\
  -- $0 < \lambda _kh < 1$ при $ k = l + 1, ..., n$.
%\end{itemize}
Наконец, пусть существуют $d_i \in N_+$, $i = 1,...,m$, для которых\\
%\begin{itemize}
\noindent
 -- элементы матриц
$A_i(s,j)$ равны нулю $P$--почти всюду при $s \in N_+$,
$j=-\infty,...,s-d_i-1, i=1,...,m$;\\
--  $|a^i_{kr}(s,j)| \leq \bar a^i_{kr}(s,j)$ $P$--почти
всюду при $i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r = 1,...,n, s\in N_+,
j=s-d_i,...,s$, причём для всех $i= 1,...,m, \ k = l+1, ..., n, \ r
= 1,...,n$
$$\mathrel {\mathop {\sup}
\limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\bar
a^{1}_{kr}(\tau,j) < \infty, $$ где $\nu _i (\tau) = 0$ при $0 \le
\tau \le d_i$ и  $\nu _i (\tau) = \tau - d_i$ при $\tau
> d_i$.

 %\end{itemize}
Элементы $n\times n$--матрицы $C$ определим следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk}  = \frac{1}{\lambda _k }\left(\sum \limits_{j \in I_k}\bar
a^{1j}_{kk}\left(\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kk}\tau
_{1j}  + c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\bar
a^{i\nu}_{kr}\sqrt{\tau _{1j}}\right ) + \sum \limits_{j=1, j \in
\{1,...,m_1\}/ I_k}^{m_1} \bar a^{1j}_{kk}\right )+ \\
\frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_k }}\sum
\limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kk}, \ \ \ k = 1,...,l,\\
c_{kr} = \frac{1}{\lambda _k }\left(\sum \limits_{j \in I_k}\bar
a^{1j}_{kr}\left(\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kr} \tau
_{1j} +  c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\bar
a^{i\nu}_{kr}\sqrt{\tau _{1j}}\right ) + \sum \limits_{j=1}^{m_1}
\bar a^{1j}_{kr}\right )+ \\
\frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_k }}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kr}, \ \ \ k =
1,...,l,r = 1, ..., n, k \neq r,\\
 c_{kr} = \frac{1}{\lambda_kh}
\left(h\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits
_{j=\nu _1 (\tau)}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) + c_p\sqrt{h}\sum
\limits _{i=2}^{m}\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in
N_+}}\sum \limits _{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\bar
a^{i}_{kr}(\tau,j)\right), \ k\! =\! 1,...,l,\, r \! =\! 1,...,n.
\end {array}
$$
Тогда справедлива

\begin{theorem}\label{kri-th5}
Если матрица $\bar E - C$ положительно
обратима, то система \eqref{kri-1} $M_{2p}^\gamma $--устой\-чивa с
экспоненциальным весом $\gamma (t) = \exp \{\lambda t\} \,\, (t \geq
0)$, где \begin{equation}\label{kri-9}0<\lambda < \min \{\lambda _i, \ i = 1, ...,l; \ \ -\ln
(1-\lambda _ih), \ i = l+1, ..., n \}.
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{Доказательство.}  Положим $q = 2p$ и воспользуемся схемой
доказательства двух предыдущих теорем. В качестве вспомогательной
системы \eqref{kri-2} возьмем систему, где $B(t)$, $\bar B(s)$ являются
диагональными матрицами с диагональными элементами $\sum
\limits_{j\in I_k}a^{1j}_{kk}(t)$, $k = 1,...,l$ и $\lambda_k, k = l
+ 1, ..., n$, соответственно. В этом случае $\hat X(t, \varsigma) \,
(t \ge 0, 0 \leq \varsigma \leq t)$, $\tilde X(s,\tau)$ $(s, \tau
\in N_+, 0 \le \tau \le s)$ также являются диагональными матрицами с
диагональными элементами $\hat x_k(t,\varsigma) =\exp\{-\int \limits
_\varsigma^t\sum \limits_{j\in
I_k}a^{1j}_{kk}(\varsigma)d\varsigma\} \, (t \ge 0, 0 \leq \varsigma
\leq t), k = 1, ..., l$ и $\tilde x_k(s,\tau ) = (1 - \lambda
_kh)^{s-\tau}\, (s, \tau \in N_+, 0 \le \tau \le s), k = l + 1,...,
n$, соответственно. Тогда систему \eqref{kri-3} можно переписать в следующем
виде:
$$
\begin{array}{crl}
\bar x_k(t) = \hat x_k(t,0 )b_k + \sum \limits_{j \in I_k}\int
\limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma) a^{1j}_{kk}(\varsigma )\int
\limits _{h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma d \bar x_k(\zeta) - \sum
\limits_{j \in\{1,...,m_1\} / I_k} a^{1j}_{kk}(t) \bar
x_k(h_{1j}(t))-
\\
\sum \limits_{j=1}^{m_1}\left (\sum \limits_{r=1,\, r\neq k}^{l}\int \limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma)
a^{1j}_{kr}(\varsigma )\bar x_r(h_{1j}(\varsigma ))d\varsigma + \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int \limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma)
a^{1j}_{kr}(\varsigma)\bar x_r([h_{1j}(\varsigma)])d\varsigma \right )+\\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\left (\sum
\limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^t\hat
x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma )\bar x_r(h_{ij}(\varsigma
))d\mathcal B_i(\varsigma ) + \sum \limits_{r=l+1}^{n}\int \limits
_0^t\hat x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma )\bar
x_r([h_{ij}(\varsigma )])d\mathcal B_i(\varsigma )
\right )-\\
\sum \limits_{j=1}^{m_1}\left (\sum \limits_{r=1}^{l}\int \limits
_0^t\hat x_k(t,\varsigma)a^{1j}_{kr}(\varsigma )\chi _{1j}
(\varsigma)\bar \varphi_r(h_{1j}(\varsigma ))d\varsigma + \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int \limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma)
a^{1j}_{kr}(\varsigma )\chi _{1j} (\varsigma)\bar\varphi_r([h_{1j}(\varsigma)])d\varsigma \right )+\\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\!\left (\sum
\limits_{r=1}^{l}\int \limits _0^t\hat
x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma)\chi _{ij} (\varsigma)\bar
\varphi _r(h_{ij}(\varsigma))d\mathcal B_i(\varsigma)\! +\!\! \sum
\limits_{r=l+1}^{n}\int\limits_0^t\hat
x_k(t,\varsigma)a^{ij}_{kr}(\varsigma)\chi _{ij} (\varsigma)\bar
\varphi _r([h_{ij}(\varsigma)])d\mathcal B_i(\varsigma)\!\right)\!,
\end {array}
$$
если $t\geq 0,  \ k = 1, ... ,l,$ и
$$
\begin{array}{crl}
 \bar x_k([t]) = \tilde
x_k([t],0)b_k - \sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\sum \limits _{j=\nu
_1 (\tau)}^{\tau}\tilde x_k([t],\tau + 1)\sum \limits _{r=1 }^n
a^{1}_{kr}(\tau,j)\bar x_r(j)h + \\
\sum \limits _{i=2}^{m}\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde
x_k([t],\tau + 1)\sum \limits _{j=\nu _i (\tau) }^{\tau} \sum
\limits _{r=1 }^n a^{i}_{kr}(\tau,j) \bar x_r(j)\int \limits _{\tau
h}^{(\tau +1)h}d\mathcal B_i(\varsigma)  - \\
\sum \limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1)\sum \limits
_{j=- d_1}^{-1}\sum \limits _{r=1 }^n \chi _1
(\tau)a^{1}_{kr}(\tau,j)\varphi _r(j)h +\\
 \sum \limits _{i=2}^{m}\sum
\limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1)\sum \limits
_{j=-d_i }^{-1} \sum \limits _{r=1 }^n \chi _i
(\tau)a^{i}_{kr}(\tau,j)\varphi _r(j) \int \limits _{\tau h}^{(\tau
+1)h}d\mathcal B_i(\varsigma ),
\end {array}
$$
если $t\geq 0,  \  k = l+1, ...,n$.

Здесь  $\chi _{ij} (\varsigma)$ -- характеристическая функция отрезка
$[0,\tau _{ij}]$ при $\varsigma \geq 0$ для $i= 1,...,m$, $j=
1,...,m_i$, $\chi _i (\tau)$ -- характеристическая функция множества
$0 \le \tau \le d_i$  при $\tau \in N_+$  для $i= 1,...,m$, $\nu _i
(\tau) = 0$ при $0 \le \tau \le d_i$,  $\nu _i (\tau) = \tau - d_i$
при $\tau > d_i$ для
 $i= 1,...,m$.

Пусть $\bar h_{ij} $  -- измеримая по Борелю функция, заданная на
$(-\infty , \infty )$ такая, что $\bar h_{ij} (t) = h_{ij}(t)$ при
$t \geq 0$ и $\bar h_{ij}(t) = 0$ при  $t < 0$ для $i = 1, ..., m, j
= 1, ..., m_i$. Из предыдущей системы, условий теоремы и неравенств
\eqref{kri-6}--\eqref{kri-8}, а также учитывая, что
$$
\begin{array}{c}
d \bar x_k(\zeta) = -\sum \limits_{\nu =1}^{m_1}\sum \limits_{r=1}^n
a^{1\nu}_{kr}(\zeta)(\bar x_r(h_{1\nu}(\zeta )) + \chi _{1j} (\zeta
)\bar \varphi_r(h_{1\nu }(\zeta )))d\zeta +  \\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\sum
\limits_{r=1}^{n}a^{i\nu}_{kr}(\zeta)(\bar x_r(h_{i\nu}(\zeta )) +
\chi _{i\nu} (\zeta )\bar \varphi_r(h_{i\nu }(\zeta )))d\mathcal
B_i(\zeta),
\end{array}
$$
$$(E|b_k|^{2p})^{1/(2p)} \leq \|b\|_{k^n_{2p}} \ \ (k=1,...,n), $$
$$
\mathrel {\mathop {vrai \sup} \limits _{\varsigma < 0}}(E|\varphi
_r(\varsigma )|^{2p})^{1/(2p)} \leq \|\varphi \|_{L_{2p}^n} \ \
(r=1,...,n),$$
$$\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{t\geq 0}}\int
\limits _0^t\hat x_k(t,\varsigma)\gamma (t)\gamma (\varsigma
)^{-1}d\varsigma \leq \frac{1}{\lambda _k -\lambda },$$ $$ \mathrel
{\mathop {\sup} \limits _{t\geq 0}} \left (\int \limits _0^t(\hat
x_k(t,\varsigma)\gamma (t)\gamma (\varsigma )^{-1})^2d\varsigma
\right )^{1/2} \leq \frac{1}{\sqrt{2(\lambda _k -\lambda )}},  (k =
1, ... ,l),$$ $$\chi _{ij} (\varsigma)\gamma (\varsigma) \leq \gamma
(\tau _{ij})\ \ (\varsigma \geq 0, \ i= 1,...,m, \ j= 1,...,m_i),$$
 $$ \chi _i (\tau)\gamma (\tau +1) \leq \gamma (d_i + 1) \ \ (\tau \in
N_+, \ i= 1,...,m),$$ $$\lambda < \max \{\lambda _i, i = 1, ...,l,
-\ln (1-\lambda _ih), \ \ i = l+1,...,n \},$$
$$
\begin{array}{c}
\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{t \geq 0}}\left(\gamma (t)\sum
\limits _{\tau=0 }^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1)\gamma
(\tau +1)^{-1}\right ) =   \\
 \mathrel {\mathop {\sup} \limits
_{t\geq 0}}((1 + \exp\{\ln(1-\lambda _kh)+ \lambda \} + ... +$ $
\exp\{[t](\ln(1-\lambda _kh)+ \lambda )\} =  \\
 \sum \limits _{\tau=0
}^{\infty } \exp\{\tau(\ln(1-\lambda _kh)+ \lambda )\}=
\frac{1}{1-\exp\{\ln(1-\lambda_kh)+\lambda\}},  \ k = l+1,...,n,
\end{array}
$$
$$\gamma (t)\gamma (\bar h_{ij}(t))^{-1} \leq \gamma (\tau _{ij}) \, \ (t
\geq 0),  \ \ i = 1, ..., m, \ j = 1, ..., m_i,$$
$$\mathrel {\mathop
{\sup}\limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu _i
(\tau)}^{\tau}\!\gamma (\tau +1)\gamma (j)^{-1}\hat a_{kr}^i(\tau
,j) \!\leq \!\gamma (d_i\! +\! 1)\!\mathrel {\mathop {\sup}\limits
_{\tau \in
N_+}}\sum \limits _{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\!\hat a_{kr}^i(\tau ,j),$$ где
$i = 1,...,m,  k= l+1,...,n, r= 1,...,n,$ и наконец,
$$
\begin{array}{crl}
\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}}\left (E\left
|\gamma (\varsigma)\int \limits _{h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma
d\bar x_k(\zeta) \right |^{2p} \right )^{1/(2p)} =  \mathrel
{\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}}\left (E\left |\gamma
(\varsigma)\int \limits _{\bar h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma
\left(-\sum \limits_{\nu =1}^{m_1}\sum \limits_{r=1}^n
a^{1\nu}_{kr}(\zeta)(\bar x_r(h_{1\nu}(\zeta )) + \right . \right . \right . \\
\left . \left  . \left  . \chi _{1\nu} (\zeta )\bar
\varphi_r(h_{1\nu }(\zeta )))d\zeta + \sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{\nu = 1}^{m_i}\sum
\limits_{r=1}^{n}a^{i\nu}_{kr}(\zeta)(\bar x_r(h_{i\nu}(\zeta )) +
\chi _{i\nu} (\zeta )\bar \varphi_r(h_{i\nu }(\zeta )))d\mathcal
B_i(\zeta) \right)\right |^{2p} \right)^{1/(2p)}  \leq \\
\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\sum \limits_{r=1}^n \mathrel {\mathop
{\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}}\left (E\left |\gamma
(\varsigma)\int \limits _{\bar h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma
a^{1\nu}_{kr}(\zeta)(\bar x_r(h_{1\nu}(\zeta )) + \chi _{1\nu}
(\zeta )\bar \varphi_r(h_{1\nu }(\zeta )))d\zeta\right |^{2p}
\right)^{1/(2p)} + \\
\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\sum
\limits_{r=1}^{n}\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq
0}}\left (E \left |\gamma (\varsigma)\int \limits _{\bar
h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma a^{i\nu}_{kr}(\zeta)(\bar
x_r(h_{i\nu}(\zeta )) + \chi _{i\nu} (\zeta )\bar \varphi_r(h_{i\nu
}(\zeta )))d\mathcal B_i(\zeta)\right
|^{2p}\right)^{1/(2p)} \leq \\
\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\sum \limits_{r=1}^n\bar a^{1\nu}_{kr}
\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}}\left(\gamma
(\varsigma)\int \limits _{\bar h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma \gamma
(\zeta)^{-1}\gamma (\zeta )\gamma (\bar h_{1\nu}(\zeta ))^{-1}d\zeta
\right )\bar
x_r^\gamma (2p) +\\
\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\sum \limits_{r=1}^n\bar a^{1\nu}_{kr}
\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}}\left(\gamma
(\varsigma)\int \limits _{\bar h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma \gamma
(\zeta)^{-1}\gamma (\zeta )\chi_{1\nu}(\zeta )d\zeta \right
)\|\varphi \|_{L_{2p}^n} +\\
c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\sum
\limits_{r=1}^{n}\bar a^{i\nu}_{kr}\mathrel {\mathop {\sup} \limits
_{\varsigma \geq 0}}\left (\gamma (\varsigma)^2\int \limits _{\bar
h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma \gamma (\zeta)^{-2}\gamma (\zeta
)^2\gamma (\bar h_{i\nu}(\zeta ))^{-2}d\zeta \right)^{1/2} \bar
x_r^\gamma (2p) +\\
c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\sum
\limits_{r=1}^{n}\bar a^{i\nu}_{kr}\mathrel {\mathop {\sup} \limits
_{\varsigma \geq 0}}\left (\gamma (\varsigma)^2\int \limits _{\bar
h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma \gamma (\zeta)^{-2}\gamma (\zeta
)^2\chi _{i\nu}(\zeta )^{-2}d\zeta \right)^{1/2} \|\varphi
\|_{L_{2p}^n}\leq\\
\left (\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\sum \limits_{r=1}^n\bar
a^{1\nu}_{kr} \gamma(\tau _{1j})\gamma (\tau _{1\nu})\tau _{1j}
 + c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{\nu=1}^{m_i}\sum \limits_{r=1}^{n}\bar a^{i\nu}_{kr}\bar
x_r^\gamma (2p)\gamma(\tau _{1j})\gamma (\tau _{i\nu})\sqrt{\tau
_{1j}}\right ) (\bar x_r^\gamma (2p) + \|\varphi
\|_{L_{2p}^n}) = \\
\sum \limits_{r=1}^n\gamma (\tau _{1j})\left(\sum
\limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kr} \gamma (\tau _{1\nu})\tau
_{1j}
 + c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{\nu=1}^{m_i}\bar a^{i\nu}_{kr}\gamma (\tau
_{i\nu})\sqrt{\tau _{1j}}\right )(\bar x_r^\gamma (2p) + \|\varphi
\|_{L_{2p}^n}),
\end {array}
$$
где $k=1,...,l$, $j\in I_k$, получаем
$$
\begin{array}{crl}
\bar x_k^\gamma (2p)\!\! \leq \!\! \|b\|_{k_{2p}^n} \!+\!
\frac{1}{\lambda _k - \lambda}\sum \limits_{j \in I_k}\bar
a^{1j}_{kk}\sum \limits_{r=1}^n\gamma (\tau _{1j})\left(\sum
\limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kr} \gamma (\tau _{1\nu})\tau
_{1j}\! +\! c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\bar
a^{i\nu}_{kr}\gamma (\tau
_{i\nu})\sqrt{\tau _{1j}}\right )\bar x_r^\gamma (2p) + \\
\frac{1}{\lambda _k - \lambda}\sum \limits_{ j \in\{1,...,m_1\}/
I_k}
 \bar a^{1j}_{kk}\gamma (\tau
_{1j})\bar x_k^\gamma (2p) + \frac{1}{\lambda _k - \lambda}\sum
\limits_{j=1}^{m_1}\sum \limits_{r=1,r\neq k}^{n} \bar
a^{1j}_{kr}\gamma (\tau _{1j})\bar x_r^\gamma (2p)+
\frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_k -\lambda})}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i}\sum \limits_{r=1}^{n}\bar a^{ij}_{kr}\gamma
(\tau _{ij})\bar x_r^\gamma
(2p)+\\
\frac{1}{\lambda _k - \lambda}\sum \limits_{j \in I_k}\bar
a^{1j}_{kk}\sum \limits_{r=1}^n\gamma (\tau _{1j})\left(\sum
\limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kr} \gamma (\tau _{1\nu})\tau
_{1j} + c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\bar
a^{i\nu}_{kr}\gamma (\tau _{i\nu})\sqrt{\tau _{1j}}\right )\|\varphi
\|_{L_{2p}^n} +\\
\sum \limits_{r=1}^{n}\left(\frac{1}{\lambda _k - \lambda}\sum
\limits_{j=1}^{m_1}\bar a^{1j}_{kr}\gamma (\tau_{1j}) +
\frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_k -\lambda)}}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kr}\gamma (\tau _{ij})\right
)\|\varphi \|_{L_{2p}^n}, \ \ \ k = 1, ... ,l,\\
%\end {array}
%$$
%$$
%\begin{array}{crl}
 \bar x_k^\gamma (2p) \leq \|b\|_{k^n_{2p}}  + \mathrel {\mathop
{\sup} \limits _{t \geq 0}}\left(\gamma (t)\sum \limits _{\tau=0
}^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1)\gamma (\tau +1)^{-1}\right )\times\\
\left(\sum \limits _{r=1 }^n \left(h\!\!\mathrel {\mathop {\sup}\limits
_{\tau \in N_+}}\!\!\sum \limits _{j=\nu _1 (\tau)}^{\tau}\!\!\gamma
(\tau\! +\! 1)\gamma (j)^{-1}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j)\! +\!
c_p\sqrt{h}\sum \limits _{i=2}^{m}\!\mathrel {\mathop {\sup} \limits
_{\tau \in N_+}}\!\!\sum \limits _{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\!\gamma
(\tau \!+\! 1)\gamma (j)^{-1}\bar a^{i}_{kr}(\tau,j) \right)\right)\bar
x_r^\gamma (2p)+\\
\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{t \geq 0}}\left(\gamma (t)\sum
\limits _{\tau=0}^{[t]-1}\tilde x_k([t],\tau + 1)\gamma (\tau +1)^{-1}\right )\times \\
\left(\sum \limits _{r=1 }^n \left(h\mathrel {\mathop {\sup} \limits
_{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu _1 (\tau)}^{\tau}\gamma (d_1
+1)\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) + c_p\sqrt{h}\sum \limits
_{i=2}^{m}\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum
\limits _{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\gamma (d_i +1)\bar
a^{i}_{kr}(\tau,j)\right )\right )\|\varphi \|_{L_{2p}^n} \leq
\end {array}
$$
$$
\begin{array}{crl}
\|b\|_{k^n_{2p}}  + \frac{1}{1-\exp\{\ln(1-\lambda_kh)+\lambda\}}
\left(\sum \limits _{r=1 }^n \left(h\gamma (d_1 +1)\mathrel {\mathop
{\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu
_1 (\tau)}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) + \right . \right . \\
\left .\left . c_p\sqrt{h}\sum \limits _{i=2}^{m}\gamma (d_i +1)\mathrel
{\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu _i
(\tau)}^{\tau}\bar a^{i}_{kr}(\tau,j)\right ) \right )\bar x_r^\gamma (2p)+\\
\frac{1}{1-\exp\{\ln(1-\lambda_kh)+\lambda\}} \left(\sum \limits
_{r=1 }^n \left (h\gamma (d_1 +1)\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in
N_+}}\sum \limits _{j=\nu
_1 (\tau)}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) +\right . \right .\\
\left .\left .c_p\sqrt{h}\sum \limits _{i=2}^{m}\gamma (d_i
+1)\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits
_{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\bar a^{i}_{kr}(\tau,j)\right ) \right
)\|\varphi \|_{L_{2p}^n}, \ \ \ k = l+1,...,n.
\end {array}
$$
В матричной форме последняя система неравенств будет выглядеть так:
$$
\bar E\bar x^\gamma (2p) \leq C(\lambda )\bar x^\gamma (2p)+
\|b\|_{k^n_{2p}}e + \hat c(\lambda )\|\varphi \|_{L_{2p}^n},
$$
где  $C(\lambda) =(c_{ij}(\lambda))_{i,j=1}^n$ -- $n\times
n$ -- $n\times n$--матрица, элементы которой определены следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk} (\lambda) = \frac{1}{\lambda _k - \lambda}\left(\sum
\limits_{j \in I_k}\bar a^{1j}_{kk}\gamma (\tau _{1j})\left(\sum
\limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kk} \gamma (\tau _{1\nu}) \tau _{1j}+
c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\bar
a^{i\nu}_{kr}\gamma (\tau _{i\nu})\sqrt{\tau _{1j}}\right ) \right .+\\
\left . \sum \limits_{j=1, j \in \{1,...,m_1\}/ I_k}^{m_1} \bar
a^{1j}_{kk}\gamma (\tau _{1j})\right )+ \frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_k
-\lambda})}\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\bar
a^{ij}_{kk}\gamma (\tau
_{ij}), \ \ \ k = 1,...,l,\\
c_{kr}(\lambda) = \frac{1}{\lambda _k - \lambda}\left(\sum
\limits_{j \in I_k}\bar a^{1j}_{kk}\gamma (\tau _{1j})\left(\sum
\limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kk} \gamma (\tau _{1\nu}) \tau _{1j}+
c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}\bar
a^{i\nu}_{kr}\gamma (\tau _{i\nu})\sqrt{\tau _{1j}}\right ) + \sum
\limits_{j=1}^{m_1} \bar a^{1j}_{kk}\gamma (\tau _{1j})\right )+\\
\frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_k -\lambda})}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kk}\gamma (\tau _{ij}), \ \ \ k =
1,...,l,r = 1, ..., n, k \neq r,\\
 c_{kr}(\lambda) = \frac{1}{1-\exp\{\ln(1-\lambda_kh)+\lambda\}}
\left(h\gamma (d_1 +1)\,\, \mathrel {\mathop
{\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu
_1 (\tau)}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) + \right . \\
\left . c_p\sqrt{h}\sum \limits _{i=2}^{m}\gamma (d_i +1)\mathrel
{\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu _i
(\tau)}^{\tau}\bar a^{i}_{kr}(\tau,j)\right ), k = 1 + 1,...,l,r =
1, ..., n,
\end {array}
$$
а зависящий от параметра $\lambda$ вектор $\hat c(\lambda) = col
\{v_1 (\lambda), ..., v_n (\lambda )\}$
 задаётся следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
v_ k(\lambda ) = \frac{1}{\lambda _k - \lambda}\sum \limits_{j \in
I_k}\bar a^{1j}_{kk}\sum \limits_{r=1}^n\gamma (\tau
_{1j})\left(\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kr} \gamma
(\tau _{1\nu})\tau _{1j} + c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{\nu=1}^{m_i}\bar a^{i\nu}_{kr}\gamma (\tau
_{i\nu})\sqrt{\tau _{1j}}\right ) +\\
\sum \limits_{r=1}^{n}\left(\frac{1}{\lambda _k - \lambda}\sum
\limits_{j=1}^{m_1}\bar a^{1j}_{kr}\gamma (\tau_{1j}) +
\frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_k -\lambda)}}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kr}\gamma (\tau _{ij})\right ), \ \
\ k  = 1,...,l,\\
v_ k(\lambda ) = \frac{1}{1-\exp\{\ln(1-\lambda_kh)+\lambda\}}
\left(\sum \limits _{r=1 }^n\left( h\gamma (d_1 +1)\mathrel {\mathop
{\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits _{j=\nu
_1 (\tau)}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) +\right. \right .\\
\left .\left .c_p\sqrt{h}\sum \limits _{i=2}^{m}\gamma (d_i
+1)\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum \limits
_{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\bar a^{i}_{kr}(\tau,j) \right )\right ),\
\ \ k = l+1, ...,n.
\end {array}
$$
В силу условий теоремы матрица $\bar E - C$ является положительно
обратимой, причём $C(0) = C$. Следовательно, при достаточно малых
$\lambda $ матрица $\bar E- C(\lambda )$ также будет положительно
обратимой, а значит, в силу теоремы \ref{kri-th2}, система \eqref{kri-1} будет
$M_{2p}^\gamma$-устойчивой с показателем $\lambda$, удовлетворяющей
оценкам $0<\lambda < \min \{\lambda _i, i = 1, ...,l, -\ln
(1-\lambda _ih), i = l+1, ..., n \}$. Теорема доказана.

\section{Признаки экспоненциальной моментной устойчивости}\label{kri-s4}
В этом пункте предполагается, что $\gamma (t) = \exp \{\lambda t\}
\,\, (t \geq 0)$, где $\lambda$ --  некоторое  положительное число.

Предположим, что для системы \eqref{kri-1} выполняются следующие условия:\\
\noindent
%\begin{itemize}
  -- элементы матриц
$A_{ij}(t) \,\, (t \geq 0)$, $i = 2,...,m, j = 1,...,m_i$ равны нулю
$P\times \mu$--почти всюду;\\
  -- элементы матриц $A_i(s,j)\,\, (s \in
N_+, j=-\infty,...,s)$, $i=2,...,m$  равны нулю $P$--почти всюду;\\
    --  существуют неотрицательные числа $\tau_{1j}$, $j = 1,...,m_1$ такие, что $0 \leq t- h_{1j}(t) \leq \tau _{1j} {\,} {\,} (t
\geq 0)$ $\mu $--почти всюду при $j = 1,...,m_1$;\\
  -- существуют неотрицательные числа $\bar a^{1j}_{kr}, j = 1,...,m_1, k =1,...,l, r = 1,...,n$
 такие, что $|a^{1j}_{kr}(t)|\leq \bar a^{1j}_{kr} \,\, (t\geq 0) $
$P\times\mu$--почти всюду при $j = 1,...,m_1, k =1,...,l, r =
1,...,n$.

%\end{itemize}
Пусть также существуют положительные числа $\lambda _k, k = 1, ...,
n$, для которых\\
\noindent
%\begin{itemize}
-- диагональные элементы
матрицы $ A_1(s,s)$ $(s \in N_+)$ имеют вид $a_{kk}^{1}(s,s) +
\lambda _k \,\, (s \in N_+), k=l + 1, ..., n$;\\
--  $\sum \limits_{j\in I_k}a^{1j}_{kk}(t)
\geq \lambda _k \,\, (t\geq 0)$ $P\times\mu$--почти всюду при $k =
1,...,l$ для некоторых подмножеств $I_k \subset \{1,..., m_1\}, k =
1,..., l$;\\
-- $0 < \lambda _kh < 1$ при $ k
= l + 1, ..., n$.

%\end{itemize}
Наконец, предположим, что существует $d_1 \in N_+$, для которого\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- элементы матрицы $A_1(s,j)$ равны нулю $P$--почти всюду
при $ s \in N_+$, $j=-\infty,...,s-d_1-1$;\\
--
$|a^1_{kr}(s,j)| \leq \bar a^1_{kr}$ $P$--почти всюду при $ k = l+1,
..., n, r = 1,...,n, s\in N_+, j=s-d_1,...,s $ для некоторых
неотрицательных чисел $\bar a^1_{kr},k = l+1, ..., n, r = 1,...,n$.

%\end{itemize}
Элементы $n\times n$--матрицы $C$ определим следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk} = \frac{1}{\lambda _k }\left(\sum \limits_{j \in I_k}\bar
a^{1j}_{kk}\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kk} \tau _{1j} +
\sum \limits_{j=1, j \in \{1,...,m_1\}/ I_k}^{m_1} \bar
a^{1j}_{kk}\right), \ \ \ k = 1,...,l,\\
c_{kr} = \frac{1}{\lambda _k }\left(\sum \limits_{j \in I_k}\bar
a^{1j}_{kk}\sum \limits_{\nu=1}^{m_1}\bar a^{1\nu}_{kr}\tau _{1j} +
\sum \limits_{j=1}^{m_1} \bar a^{1j}_{kr}\right),\ \ \ k =
1,...,l,r = 1, ..., n, k \neq r,\\
 c_{kr} = \frac{(d_1+1)\bar a^{1}_{kr}}{\lambda_k}, \ \ \ k = 1 + 1,...,l, \
 r = 1,...,n.
\end {array}
$$
Тогда справедливо следующее следствие из теоремы \ref{kri-th5}.

\begin{proposition}\label{kri-prop1}
Если матрица $\bar E - C$ является
положительно обратимой, то система \eqref{kri-1} является экспоненциально
$2p$-устойчивой по начальным данным (т.е. в смысле Определения 2),
причём для показателя  $\lambda$ имеет место оценка \eqref{kri-9}.
\end{proposition}
\begin{remark}\label{kri-rem1}  Если при выполнении условий Предложения 1
элементы матриц $A_{1j} (t) \, (t \!\!\geq 0$, $j = 1,..,m_1$) являются
измеримыми локально суммируемыми функциями, а элементами матрицы
$A_1(s,j)\,\, (s \in N_+$, $j=s-d_1, ..., s)$ являются
действительные числа,  то система \eqref{kri-1} является детерминированной
гибридной системой линейных дифференциальных  и разностных уравнений
с ограниченными запаздываниями в смысле работы \cite{kri-5}, и эта
система будет экспоненциально устойчива по начальным данным.
\end{remark}

Для формулировки Предложения 2 предположим, что для системы \eqref{kri-1}
выполнены следующие условия:\\
\noindent
%\begin{itemize}
  -- $A_{1j}(t) \,\, (t \geq 0)$, $j = 2,...,m_1$ и $A_{ij}(t) \,\, (t
\geq 0)$, $i = 2,...,m, j = 1,...,m_i$ равны нулю $P\times
\mu$--почти всюду, а элементы матриц $A_i(s,j)\,\, (s \in N_+,
j=-\infty,...,s)$, $i=2,...,m$  равны нулю $P$--почти всюду;\\
  -- существует неотрицательное число $\tau_{11}$ такое, что $0 \leq
t- h_{11}(t) \leq \tau _{11} {\,} {\,} (t \geq 0)$ $\mu $--почти
всюду;\\
  -- существуют неотрицательные числа $\bar
a^{11}_{kr}, k =1,...,l, r = 1,...,n$,  такие, что
  $|a^{11}_{kr}(t)|\leq \bar a^{11}_{kr} \,\, (t\geq 0) $
$P\times\mu$--почти всюду при $k =1,...,l, r = 1,...,n$.

 %\end{itemize}
 Кроме этого, существуют положительные числа $\lambda _k, k = 1, ..., n$, для которых\\
 %\begin{itemize}
 \noindent
-- диагональные элементы матрицы $ A_1(s,s)$
$(s \in N_+)$ имеют вид $a_{kk}^{1}(s,s) + \lambda _k \,\, (s \in
N_+), k=l + 1, ..., n$;\\
   -- $a^{11}_{kk}(t) \geq \lambda _k \,\, (t\geq 0)$
$P\times\mu$--почти всюду при $k = 1,...,l$;\\
   -- $0 < \lambda _kh < 1$ при $ k = l + 1, ..., n$.

 %\end{itemize}
 Наконец, предположим, что существует $d_1 \in N_+$, для которого\\
 \noindent
  %\begin{itemize}
  -- элементы
матрицы $A_1(s,j)$ равны нулю $P$--почти всюду при $ s \in N_+$,
$j=-\infty,...,s-d_1-1$;\\
 -- для некоторых неотрицательных чисел $\bar a^1_{kr}, k = l+1, ...,
n, r = 1,...,n$ выполняются оценки $|a^1_{kr}(s,j)| \leq \bar
a^1_{kr}$ $P$--почти всюду при $ k = l+1, ..., n, r = 1,...,n, s\in
N_+, j=s-d_1,...,s $.

%\end{itemize}
Элементы $n\times n$--матрицы $C$ определим следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk} = \frac{(\bar a^{11}_{kk})^2\tau_{11}}{\lambda _k }, \ \ k =
1,...,l, \ \ \ c_{kr} = \frac{\bar a^{11}_{kk}\bar a^{11}_{kr}\tau
_{11} + \bar a^{11}_{kR}}{\lambda _k }, \ \ k =
1,...,l,\ r = 1, ..., n, \ k \neq r,\\
 c_{kr} = \frac{(d_1+1)\bar a^{1}_{kr}}{\lambda_k}, \ \ \ k = 1 + 1,...,l, \ r = 1, ...,
 n.
\end {array}
$$
Тогда в силу предложения \ref{kri-prop1} справедливо

\begin{proposition}\label{kri-prop2}  Если матрица $\bar E - C$ является
положительно обратимой, то система \eqref{kri-1} является экспоненциально
${2p}$-устойчивой по начальным данным, причём для показателя
$\lambda$ имеет место оценка \eqref{kri-9}.
\end{proposition}

Для формулировки предложений \ref{kri-prop3} и \ref{kri-prop4} предположим, что для системы \eqref{kri-1} выполнены следующие условия:\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- $m_1 =1$;\\
   -- существуют неотрицательные числа
$\tau_{11}, \tau_{ij}$, $i = 2,...,m$, $j = 1,...,m_i$  такие, что
$0 \leq t- h_{11}(t) \leq \tau _{11} {\,} {\,} (t \geq 0)$ $\mu
$--почти всюду, $0 \leq t- h_{ij}(t) \leq \tau _{ij} {\,} {\,} (t
\geq 0)$ $\mu $--почти всюду при $i = 2,...,m$, $j = 1,...,m_i$;\\
  -- существуют неотрицательные числа
$\bar a^{11}_{kr},  k =1,...,l, r = 1,...,n$, $\bar a^{ij}_{kr}, i =
2,...,m, j = 1,...,m_i,$ $k =1,...,l, r = 1,...,n$,  для которых
$|a^{11}_{kr}(t)|\leq \bar a^{11}_{kr} \,\, (t\geq 0) $
$P\times\mu$--почти всюду при $k =1,...,l,$ $r = 1,...,n$,
$|a^{ij}_{kr}(t)| \leq \bar a^{ij}_{kr} \,\, (t\geq 0) $
$P\times\mu$--почти всюду при $i = 2, ..., m, j = 1,...,m_i, k
=1,...,l, r = 1,...,n$.

%\end{itemize}
Кроме этого, предположим, что существуют положительные числа
$\lambda _k, k = 1, ..., n$, для которых\\
%\begin{itemize}
\noindent
-- диагональные
элементы матрицы $ A_1(s,s)$ $(s \in N_+)$ имеют вид
$a_{kk}^{1}(s,s) + \lambda _k \,\, (s \in N_+), k=l + 1, ..., n$;\\
-- $\sum \limits_{j\in I_k}a^{1j}_{kk}(t)  \geq \lambda _k
\,\, (t\geq 0)$ $P\times\mu$--почти всюду при $k = 1,...,l$;\\
-- $0 < \lambda _kh < 1$
при $ k = l + 1, ..., n$.

%\end{itemize}
Наконец, предположим существование чисел $d_i \in N_+$, $i =
1,...,m$, для которых\\
%\begin{itemize}
\noindent
 --
 элементы матрицы $A_i(s,j)$ равны нулю
$P$--почти всюду при $s \in N_+$, $j=-\infty,...,s-d_i-1,
i=1,...,m$;\\
-- для некоторых неотрицательных чисел $\bar
a^i_{kr},i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r = 1,...,n$ выполняются оценки
$|a^i_{kr}(s,j)| \leq \bar a^i_{kr}$ $P$--почти всюду при
$i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r = 1,...,n$, $s \in N_+, j = s - d_i,
..., s$;\\
--  $\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum
\limits _{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) < \infty $,
где $\nu _i (\tau) = 0$ при $0 \le \tau \le d_i$, $\nu _i (\tau) =
\tau - d_i$ при $\tau > d_i$ для  $i= 1,...,m$.

%\end{itemize}
Определим элементы $n\times n$--матрицы $C$ следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk}  = \frac{\bar a^{11}_{kk}}{\lambda _k }\left(\bar
a^{11}_{kk}\tau _{11}  + c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{\nu=1}^{m_i}\bar a^{i\nu}_{kr}\sqrt{\tau _{11}}\right ) +
\frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_k }}\sum
\limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kk}, \ \ k = 1,...,l,\\
c_{kr}\! =\! \frac{1}{\lambda _k }\left(\bar a^{11}_{kr}\left(\bar
a^{11}_{kr} \tau _{11}\! +\! c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{\nu=1}^{m_i}\bar a^{i\nu}_{kr}\sqrt{\tau _{11}}\right)\!
+\! \bar a^{11}_{kr}\right)\!+\! \frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_k }}\sum
\limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kr}, \ k \!=\!
1,...,l,\ r \!=\! 1,..., n, \ k \!\neq\! r,\\
 c_{kr} = \frac{(d_1+1)\bar a^{1}_{kr}}{\lambda_k} +
\frac{c_p}{\lambda_k\sqrt{h}} \sum \limits _{i=2}^{m}\mathrel (d_i +
1)\bar a^{i}_{kr}, \ \ k = 1 + 1,...,l,\ r = 1,...,n.
\end {array}
$$
Тогда справедливы

\begin{proposition}\label{kri-prop3}
Если матрица $\bar E - C$ является
положительно обратимой, то система \eqref{kri-1} является экспоненциально
${2p}$-устойчивой по начальным данным, причём для показателя
$\lambda$ имеет место оценка \eqref{kri-9}.
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{kri-prop4}
Пусть в системе \eqref{kri-1} $n = 2, l = 1$ и для этих констант выполнены все условия предложения \ref{kri-prop3}. Пусть, далее, для $c_{ij}, i,j = 1, 2$, выполнены неравенства: $ 1 - c_{11} > 0; (1 - c_{11})(1 - c_{22}) > c_{12}c_{21}$. Тогда система \eqref{kri-1}
является экспоненциально ${2p}$-устойчивой по начальным данным,
причём для показателя  $\lambda$ имеет место оценка \eqref{kri-9}, где $n = 2,
l = 1$.
\end{proposition}
Справедливость предложения \ref{kri-prop4} следует из предложения \ref{kri-prop3} и из того, что
при данных предположениях $2\times 2$--матрица $\bar E - C$ будет
положительно обратимой, поскольку её диагональные миноры
положительны.

Для формулировки двух последних предложений предположим, что для
системы \eqref{kri-1} выполнены следующие условия:\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- $m_1 =1$;\\
  -- $h_{11}(t) = t \,\, (t \geq 0)$ $\mu $--почти всюду;\\
  -- существуют неотрицательные числа $\tau_{ij}$, $i =
2,...,m$, $j = 1,...,m_i$  такие, что
 $0 \leq t- h_{ij}(t)
\leq \tau _{ij} {\,} {\,} (t \geq 0)$ $\mu $--почти всюду при $i =
2,...,m$, $j = 1,...,m_i$;\\
-- существуют неотрицательные числа
  $\bar a^{11}_{kr},  k =1,...,l, r =
1,...,n$, $\bar a^{ij}_{kr}, i = 2,...,m, j = 1,...,m_i,$ $k =1,...,l,
r = 1,...,n$  такие, что $|a^{11}_{kr}(t)|\leq \bar a^{11}_{kr} \,\,
(t\geq 0) $ $P\times\mu$--почти всюду при $k =1,...,l, r = 1,...,n$,
$|a^{ij}_{kr}(t)|\leq \bar a^{ij}_{kr} \,\, (t\geq 0) $
$P\times\mu$--почти всюду при $i = 2, ..., m, j = 1,...,m_i, k
=1,...,l, r = 1,...,n$.
%\end{itemize}

Кроме этого, предположим, что существуют положительные числа
$\lambda _k, k = 1, ..., n$, для которых\\
%\begin{itemize}
\noindent
  -- диагональные элементы
матрицы $ A_1(s,s)$ $(s \in N_+)$ имеют вид $a_{kk}^{1}(s,s) +
\lambda _k \,\, (s \in N_+), k=l + 1, ..., n$;\\
-- $a^{11}_{kk}(t)  \geq
\lambda _k \,\, (t\geq 0)$ $P\times\mu$--почти всюду при $k =
1,...,l$;\\
 -- $0 < \lambda _kh < 1$ при $ k = l + 1, ..., n$.

%\end{itemize}
Наконец, предположим существование чисел $d_i \in N_+$, $i =
1,...,m$, для которых\\
%\begin{itemize}
\noindent
 -- элементы матрицы $A_i(s,j)$ равны нулю
$P$--почти всюду при $s \in N_+$, $j=-\infty,...,s-d_i-1,
i=1,...,m$;\\
-- для некоторых чисел $\bar a^i_{kr},i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r =
1,...,n$ выполняются оценки $|a^i_{kr}(s,j)| \leq \bar a^i_{kr}$
$P$--почти всюду при $i=1,...,m, k = l+1, ..., n, r = 1,...,n$, $s
\in N_+, j = s - d_i, ..., s$;\\
-- $\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\tau \in N_+}}\sum
\limits _{j=\nu _i (\tau)}^{\tau}\bar a^{1}_{kr}(\tau,j) < \infty $,
где $\nu _i (\tau) = 0$ при $0 \le \tau \le d_i$, $\nu _i (\tau) =
\tau - d_i$ при $\tau > d_i$ для $i= 1,...,m$.

  %\end{itemize}
        Определим элементы
$n\times n$--матрицы $C$ следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk}  = \frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_k }}\sum
\limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kk}, \ \ \ k = 1,...,l,\\
c_{kr} = \frac{\bar a^{11}_{kr}}{\lambda _k }+
\frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_k }}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i}\bar a^{ij}_{kr}, \ \ \ k =
1,...,l, \ r = 1, ..., n, \ k \neq r,\\
c_{kr} = \frac{(d_1+1)\bar a^{1}_{kr}}{\lambda_k} +
\frac{c_p}{\lambda_k\sqrt{h}} \sum \limits _{i=2}^{m}\mathrel (d_i +
1)\bar a^{i}_{kr}, \ \ \ k = 1 + 1,...,l,\ r = 1,...,n.
\end {array}
$$
Тогда в силу предложения \ref{kri-prop3} справедливы следующие

\begin{proposition}\label{kri-prop5}  Если матрица $\bar E - C$ является
положительно обратимой, то система \eqref{kri-1} является экспоненциально
${2p}$-устойчивой по начальным данным, причём для показателя
$\lambda$ имеет место оценка \eqref{kri-9}.
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{kri-prop6} Пусть в системе \eqref{kri-1} $n = 2, l =1$, и
для этих констант выполнены все условия предложения \ref{kri-prop5}. Пусть, далее,
для $c_{ij}, i,j = 1, 2$, выполнены неравенства: $ 1 - c_{11}
> 0; (1 - c_{11})(1 - c_{22}) > c_{12}c_{21}$. Тогда система \eqref{kri-1}
является экспоненциально ${2p}$-устойчивой по начальным данным,
причём для показателя  $\lambda$ имеет место оценка \eqref{kri-9}, где $n = 2,
l =1$.
\end{proposition}

Справедливость предложения \ref{kri-prop6} следует из предложения \ref{kri-prop5} и из того, что в этих предположениях $2\times 2$-матрица $\bar E - C$ будет
положительно обратимой, поскольку её диагональные миноры положительны.


\section{Примеры}\label{kri-s3}
 Рассмотрим непрерывно-дискретную систему
стохастических уравнений с постоянными коэффициентами и
ограниченными запаздываниями вида:
\begin{equation}\label{kri-10}
\begin {array}{crl}
 d\hat x(t) = - \sum
 \limits_{j=1}^{m_1}A_{1j}x(t - h_{1j})dt +
 \sum \limits_{i=2}^m\sum \limits_{j=1}^{m_i}
 A_{ij}x(t - h_{ij})d\mathcal B_i(t) \, \, (t \ge 0),\\
\tilde x(s+1) = \tilde x(s) - A_{1}\sum \limits _{j=s -d_1 }^{s}
x(j)h + \\
\sum \limits _{i=2}^{m}A_{i}\sum \limits _{j=s-d_i}^{s}
x(j)(\mathcal B_i((s+1)h) - \mathcal B_i(sh))\, \,  (s
\in N_+),\\
\end {array}
\end{equation}
где  $A_{ij}=(a^{ij}_{kr})_{k,r=1}^{l,n}, \,\,i = 1,...,m, j =
1,...,m_i$ -- $l \times n$--матрицы и $A_i =
(a^i_{kr})_{k=l+1,r=1}^n, \,\,i = 1,...,m$ -- $(n-l)\times
n$--матрицы, элементами которых являются произвольные действительные
числа,  $h_{ij}, i = 1,...,m, j = 1,...,m_i$ --- неотрицательные
действительные числа, $h$ --- достаточно малое положительное
действительное число. Положим также $\sum \limits_{j=1}^{m_1}
a^{1j}_{kk} = a_k, k = 1,...,l$ и определим элементы $n\times
n$--матрицы $C$ следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk}  = \frac{1}{a _k }\sum \limits_{j =1}^{m_1}
|a^{1j}_{kk}|\left(\sum \limits_{\nu=1}^{m_1} |a^{1\nu}_{kk}|h _{1j}
+ c_p\sum \limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}
|a^{i\nu}_{kr}|\sqrt{h_{1j}}\right ) + \frac{c_p}{\sqrt{2a_k }}\sum
\limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}|a^{ij}_{kk}|, \ \ \ k = 1,...,l,\\
c_{kr} = \frac{1}{a _k }\left(\sum \limits_{j
=1}^{m_1}|a^{1j}_{kr}|\left(\sum
\limits_{\nu=1}^{m_1}|a^{1\nu}_{kr}| h_{1j} +  c_p\sum
\limits_{i=2}^m \sum \limits_{\nu=1}^{m_i}
|a^{i\nu}_{kr}|\sqrt{h_{1j}}\right ) + \sum \limits_{j=1}^{m_1}
|a^{1j}_{kr}|\right )+ \\
\frac{c_p}{\sqrt{2a_k }}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i} |a^{ij}_{kr}|,  \ \ \ k =
1,...,l, \ r = 1, ..., n, \ k \neq r,\\
 c_{kk} = \frac{c_p(d_i+1)}{a^1_{kk}\sqrt{h}}
\sum\limits _{i=2}^{m}|a^{i}_{kk}|, \ \ \ k = 1 + 1,...,l, \\
c_{kr} = \frac{(d_1 + 1)|a^{1}_{kr}|}{a^1_{kk}}
+\frac{c_p(d_i+1)}{a^1_{kk}\sqrt{h}} \sum\limits
_{i=2}^{m}|a^{i}_{kr}|, \ \ \ k = 1 + 1,...,l, \ r = 1, ..., n, \ k
\neq r.
\end {array}
$$

Тогда имеет место следующее

\begin{proposition}\label{kri-prop7} Если $a_k
> 0, \ k = 1,...,l$, $a^1_{kk} > 0, \ k = l +1,...,n$, а
матрица $\bar E - C$ положительно обратимой, то система \eqref{kri-10}
экспоненциально $2p$-устойчивa по начальным данным.
\end{proposition}

Справедливость утверждения следует из теоремы \ref{kri-th5}, где $I_k = \{1,
..., m_1\}$ для всех $k = 1, ..., l$.

\begin{corollary}\label{kri-cor1}  Пусть в системе \eqref{kri-10} $n = 2, l = 1$,
причём для этих констант выполнены все условия предложения \ref{kri-prop7}. Пусть,
далее, для $c_{ij}, i,j = 1, 2$, выполнены неравенства: $ 1 - c_{11}
> 0; (1 - c_{11})(1 - c_{22}) > c_{12}c_{21}$. Тогда система \eqref{kri-10}
экспоненциально $2p$-устойчивa по начальным данным.
\end{corollary}

Справедливость следствия вытекает из предложения \ref{kri-prop7} и из того, что при
предположениях следствия $2\times 2$--матрица $\bar E - C$ будет
положительно обратимой, поскольку её диагональные миноры
положительны.

Определим теперь элементы  $n\times n$--матрицы $C$ определены
следующим образом:
$$
\begin{array}{crl}
c_{kk}  = \frac{1}{a^{11}_{kk}}\sum \limits_{j =2}^{m_1}
|a^{1j}_{kk}| + \frac{c_p}{\sqrt{2a_k }}\sum
\limits_{i=2}^m \sum \limits_{j=1}^{m_i}|a^{ij}_{kk}|, \ \ \ k = 1,...,l,\\
c_{kr} = \frac{1}{a _{kk}^{11}} + \sum \limits_{j=1}^{m_1}
|a^{1j}_{kr}|+ \frac{c_p}{\sqrt{2a_k }}\sum \limits_{i=2}^m \sum
\limits_{j=1}^{m_i} |a^{ij}_{kr}|, \ \ \ k =
1,...,l, \ r = 1, ..., n, \ k \neq r,\\
 c_{kk} = \frac{c_p(d_i+1)}{a^1_{kk}\sqrt{h}}
\sum\limits _{i=2}^{m}|a^{i}_{kk}|, \ \ \ k = 1 + 1,...,l, \\
c_{kr} = \frac{(d_1 + 1)|a^{1}_{kr}|}{a^1_{kk}}
+\frac{c_p(d_i+1)}{a^1_{kk}\sqrt{h}} \sum\limits
_{i=2}^{m}|a^{i}_{kr}|, \ \ \ k = 1 + 1,...,l, \ r = 1, ...,n, \ k
\neq r.
\end {array}
$$
Тогда справедливо следующее

\begin{proposition}\label{kri-prop8}
 Если $h_{11} =0$, $ a^{11}_{kk}
> 0, k = 1,...,l$, $a^1_{kk} > 0, k = l + 1,...,n$, а матрица $\bar E - C$ является
положительно обратимой, то система \eqref{kri-10} экспоненциально
$2p$-устойчивa по начальным данным.
\end{proposition}

Справедливость утверждения следует из теоремы \ref{kri-th5}, где $I_k = \{1\}$
для всех $k = 1, ..., l$.

\begin{corollary}\label{kri-cor2}
 Пусть в системе \eqref{kri-10} $n = 2, l =1$, причём для этих констант выполнены все условия Предложения 8. Пусть, далее, для $c_{ij}, i,j = 1, 2$, выполнены неравенства: $ 1 - c_{11} > 0; (1 - c_{11})(1 - c_{22}) > c_{12}c_{22}$. Тогда система \eqref{kri-10}
экспоненциально $2p$-устойчивa по начальным данным.
\end{corollary}

Справедливость следствия вытекает из предложения \ref{kri-prop8} и из того, что при
предположениях следствия $2\times 2$--матрица $\bar E - C$ будет
положительно обратимой, поскольку её диагональные миноры
положительны.

\section{Заключение} В отчете изложен метод регуляризации для
анализа вопросов моментной устойчивости систем стохастических
уравнений, содержащих компоненты с непрерывным и дискретным
временем. В качестве вспомогательной, т.е. регуляризирующей, системы
использовалась сравнительно простая система линейных
дифференциальных и разностных уравнений, поскольку для неё легко
можно было проверить необходимые для применения метода свойства
устойчивости. Отметим, однако, что для получения более тонких
признаков устойчивости можно брать и более сложные регуляризирующие
системы линейных дифференциальных и разностных уравнений с
последействием, так как в этом случае также имеют место аналоги
леммы \ref{kri-lem1} и теорем \ref{kri-th1} и \ref{kri-th2}. Эти исследования
планируется провести в будущем.





%\end{document}
